<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, P. 3, Inq. 1, T. 1, Q. 1, C. 1</title>
        <author ref="#AlexanderOfHales">Alexander of Hales</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, P. 3, Inq. 1, T. 1, Q. 1, C. 1</title>
          <date when="2017-10-16">October 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
               </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qd" n="quaracchi1948d">Quaracchi 1948, Volume 4</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
               guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="ahsh-l3p3i1t1q1c1">
        <head xml:id="ahsh-l3p3i1t1q1c1-Hd1e102">III, P. 3, Inq. 1, T. 1, Q. 1, C. 1</head>
        <head xml:id="ahsh-l3p3i1t1q1c1-Hd1e105" type="question-title">NECESSITAS GRATIAE PROBATUR CONTRA PHILOSOPHOS.</head>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q1c1-d1e108">
          <lb ed="#Qd"/>Per rationes igitur naturales I. osten<lb ed="#Qd"/>
          <lb ed="#Qd"/>ditur gratia esse, sic: Bono debetur
          <lb ed="#Qd"/>amor; ergo et tanto bono debetur tantus amor;
          <lb ed="#Qd"/>ergo et summo Bono debetur summus amor, et
          <lb ed="#Qd"/>loquimur formaliter de amore summo; ergo summo
          <lb ed="#Qd"/>amore, id est super omnia, debet diligi summum
          <lb ed="#Qd"/>Bonum 5. Si ergo impossibile estf quod creatura
          <lb ed="#Qd"/>rationalis de virtute sua diligat aliquid plus quam
          <lb ed="#Qd"/>se et super omnia, ergo impossibile est quod de
          <lb ed="#Qd"/>virtute sua diligat Deum amore digno, id est summe
          <lb ed="#Qd"/>vel plus quam se 1; sed hoc expetitur ab ea; ergo
          <lb ed="#Qd"/>necesse est quod deturli ei donum quo elevetur
          <lb ed="#Qd"/>supra se; hoc autem non est nisi gratia; ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q1c1-d1e141">
          <lb ed="#Qd"/>b. Item, impossibile est motum extendi supra
          <lb ed="#Qd"/>potentiam moventis, et hoc est quia potentia mo<lb ed="#Qd"/>ventis
          est causa ipsius mutus; item, impossibile
          <lb ed="#Qd"/>est' potentiam moventem extendi supra substan<lb ed="#Qd"/>tiam
          moventem. Si ergo motus amoris esta po<lb ed="#Qd"/>tentia,
          quae est in anima, et motus non potest
          <lb ed="#Qd"/>extendi supra potentiam necf potentia supra sub<lb ed="#Qd"/>stantiam,
          ergo non potest motus amoris extendi
          <lb ed="#Qd"/>supra animam ad hoc quod amet plus quam se,
          <lb ed="#Qd"/>et inde ut prius.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q1c1-d1e165">
          <lb ed="#Qd"/>c. Item, impossibile est! per naturam quod
          <lb ed="#Qd"/>intellectus, intelligens se, intelligat aliquid plus
          <lb ed="#Qd"/>se; ergo similiter impossibile est quod anima,
          <lb ed="#Qd"/>diligens se, diligat aliquid plus se per naturam
          <lb ed="#Qd"/>vel rationem. — Maior patet, quia" intellectus
          <lb ed="#Qd"/>sibi est immediatior; unde immediatius intelligit
          <lb ed="#Qd"/>se quam aliud. Item, proportionalia debent esse
          <cb ed="#Qd" n="b"/>
          <lb ed="#Qd"/>illud quo meretur et illud quod meretur; nulla
          <lb ed="#Qd"/>autem' proportio est temporalis ad aeternum;
          <lb ed="#Qd"/>sed omnes actus, qui sunt ex potentiak nostra,
          <lb ed="#Qd"/>sunt temporales; ergo nulli actus, qui sunt ex
          <lb ed="#Qd"/>potestate nostra, per se et in quantum huiusmodi,
          <lb ed="#Qd"/>sunt meritorii aeterni boni; ergo necessario re<lb ed="#Qd"/>quiritur
          gratia cum illis.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q1c1-d1e201">
          <lb ed="#Qd"/>d. Item, nihil efficit se ipsum, quia si sic, idem
          <lb ed="#Qd"/>esset prius et posterius se ipso, et ex hoc se<lb ed="#Qd"/>queretur
          quod aliquid esset, cum non esset. Item,
          <lb ed="#Qd"/>nihil est sufficiens sibi, praeter' solum Primum.
          <lb ed="#Qd"/>Item, iuxta B."l <name ref="#Bernard">Bernardum</name> 2, sumitur ista pro<lb ed="#Qd"/>positio:
          quod nihil perticit se ipsum; et ponit
          <lb ed="#Qd"/>rationem huiusmodi: quia longe melius est esse
          <lb ed="#Qd"/>perfectum quam tactum. Si ergo nihil potest et<lb ed="#Qd"/>ficere
          se ipsum sua virtute, ergo'[ nihil potest
          <lb ed="#Qd"/>perficere se ipsum sua virtute". Item, alia pro<lb ed="#Qd"/>positio
          iuxta Philosophum3: Unumquodque
          <lb ed="#Qd"/>est perfectum, cum attingit propriae virtuti; unde
          <lb ed="#Qd"/>propter hoc dicitur puer esse imper-tectus, quia
          <lb ed="#Qd"/>non attingit suae propriae virtuti, quia non potest
          <lb ed="#Qd"/>loqui nec ambulare nec multa alia? facere, quae
          <lb ed="#Qd"/>pertinent ad suam propriam virtutem et natura<lb ed="#Qd"/>lem.
          Item, aIia propositio, iuxta <name ref="#Augustine">Augustinum</name>,
          <lb ed="#Qd"/>in libro Soliloquiarumü : Perfecta virtus est ratio
          <lb ed="#Qd"/>perveniens in suum finem ». Ex iis concluditur
          <lb ed="#Qd"/>necessario gratiam esse necessariam ad perfectio<lb ed="#Qd"/>nem
          animae, quia scilicet nihil perficit se ipsum;
          <lb ed="#Qd"/>ergo liberum arbitrium non perficit se ipsum 0;
          <lb ed="#Qd"/>ergo non attingit propriae virtuti per se ipsum'.
          <pb ed="#Qd" n="945"/>
          <cb ed="#Qd" n="a"/>
          <lb ed="#Qd"/>quia res d itur esse perfecta, cum attingit pro<lb ed="#Qd"/>priae
          virtuti per se ipsam. Si non attingit pro<lb ed="#Qd"/>priae
          virtuti per se ipsum", ergo non potest ve<lb ed="#Qd"/>nire
          in suum finem per se ipsum, iuxta illam"
          <lb ed="#Qd"/>propositionem: <quote xml:id="ahsh-l3p3i1t1q1c1-Qd1e274">Perfecta virtus est ratio perve<lb ed="#Qd"/>niens
          in suum finem</quote>. Ex iis obicitur: Non potest
          <lb ed="#Qd"/>pervenire in suum finem per se ipsum; sed finis
          <lb ed="#Qd"/>suus est beatitudo; ergo nullo modo potest per<lb ed="#Qd"/>venire
          ad aeternam beatitudinem per se ipsum;
          <lb ed="#Qd"/>sed natum est pervenire ad ipsam; ergo ad hoc
          <lb ed="#Qd"/>quod perveniat, necessarium" est quod ei detur
          <lb ed="#Qd"/>donum gratis a Deo et additum naturae suae;
          <lb ed="#Qd"/>hoc autem est donum gratiae.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q1c1-d1e295">
          <lb ed="#Qd"/>2. Item, non conservatur nec perficitur vita infe<lb ed="#Qd"/>rior
          animae ad corpus sine dono exteriori, quod
          <lb ed="#Qd"/>continue ministretur a Deo, quia non potest corr<lb ed="#Qd"/>servari
          nec perfici sine alimento et spiraculo et
          <lb ed="#Qd"/>multis aliis, quae Deus ministrat homini. — Item,
          <lb ed="#Qd"/>magis est in potestate animae supplere defec<lb ed="#Qd"/>tum
          vitae interioris quam superioris; sed ma<lb ed="#Qd"/>gis
          possibile est quod ipsa4 suppleat defectum
          <lb ed="#Qd"/>vitae inferioris, qua vivit in corpore, quam vitae
          <lb ed="#Qd"/>superioris, qua vivit in Deo, quia anima efficit
          <lb ed="#Qd"/>primam vitam et est causa illius, sed non efficit
          <lb ed="#Qd"/>secundam. Et hae duae' propositiones sumuntur
          <lb ed="#Qd"/>supponendo hanc, scilicet quod anima vivit Deo.
          <lb ed="#Qd"/>Ex secunda ergo primo sic arguitur,: si magis
          <lb ed="#Qd"/>est in potestate animae supplere defectum vitae!
          <lb ed="#Qd"/>inferioris quam superioris, sed impossibile est
          <lb ed="#Qd"/>quod ipsa ^ suppleat defectum vitae inferioris sine
          <lb ed="#Qd"/>dono Dei, quod ei vel quo ministretur, sicut patet
          <lb ed="#Qd"/>per primam propositionem; ergo impossibile est1
          <lb ed="#Qd"/>quod suppleat defectum vitae superioris per na<lb ed="#Qd"/>turam
          sine dono Dei naturae superaddito; hoc
          <lb ed="#Qd"/>autem est gratia.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q1c1-d1e345">
          <lb ed="#Qd"/>f. Item, ex eisdem principiis generatur res, aug<lb ed="#Qd"/>mentatur
          et perficitur; unde, iuxta aliam propo<lb ed="#Qd"/>sitionem
          dicitur ", quod ex eodem principio res
          <lb ed="#Qd"/>efficitur et perficitur. Si ergo nulla res est princi—
          <lb ed="#Qd"/>pium suae perfectionis, ergo, si creatura ratio<lb ed="#Qd"/>nalis
          nullo modo efficitur a se, ergo nullo modo 4
          <lb ed="#Qd"/>perficitur a se, sed a principio, a quo efficitur,
          <lb ed="#Qd"/>perficitur; sed a Deo efficitur'; ergo a Deo per—
          <lb ed="#Qd"/>ficitur. Si ergo perfectio animae attenditur quan—
          <lb ed="#Qd"/>tum ad beatitudinem et virtutem, ergo nec ex"'
          <lb ed="#Qd"/>se nec" ex eo quod habet anima a natura po—
          <lb ed="#Qd"/>terit habere beatitudinem et virtutem.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q1c1-d1e374">
          <lb ed="#Qd"/>Contra": 1. Magis se habet unumquodque ad
          <lb ed="#Qd"/>illud ad quod naturaliter ordinatum est quam
          <lb ed="#Qd"/>ad illud ad quod naturaliter ordinatum vel natum
          <cb ed="#Qd" n="b"/>
          <lb ed="#Qd"/>non est; sed homo naturaliter ad bonum or<lb ed="#Qd"/>dinatus
          est, non autem naturaliter ad malum;
          <lb ed="#Qd"/>ergo magis se habet homo' ad bonum quam
          <lb ed="#Qd"/>ad malum; ergo, si potest facere malum per se,
          <lb ed="#Qd"/>potest facere bonum per se 5; ergo non est ne<lb ed="#Qd"/>cessaria
          gratia ad lioc quod homo operetur
          <lb ed="#Qd"/>bonum '.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q1c1-d1e400">
          <lb ed="#Qd"/>2. Item, voluntas est potentior respectu sui actus
          <lb ed="#Qd"/>quam natura, quia, sicut dicit" D amascen u s '.
          <lb ed="#Qd"/>voluntas est domina sui actus, quia potest ipsum
          <lb ed="#Qd"/>prohibere vel educere, natura autem non. Unde
          <lb ed="#Qd"/>ignis, cum calefaciat et luceat per naturam, non
          <lb ed="#Qd"/>potest prohibere quin ipse calefaciat et luceat,
          <lb ed="#Qd"/>immo hoc est ei! inevitabile; sed ipsa natura
          <lb ed="#Qd"/>potest dirigere per se et sine adiutorio suum
          <lb ed="#Qd"/>actum ad finem ad quem est; ergo et voluntas
          <lb ed="#Qd"/>per se poterit dirigere actum suum inf finem
          <lb ed="#Qd"/>ad quem est; sed tinis, ad quem est voluntas
          <lb ed="#Qd"/>rationalis creaturae, est ipsa beatitudo aeterna;
          <lb ed="#Qd"/>ergo per se sine adiutorio potest dirigere suos
          <lb ed="#Qd"/>actus ad beatitudinem.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q1c1-d1e433">
          <lb ed="#Qd"/>3. Item, sic! natura rationalis tendit ad suum
          <lb ed="#Qd"/>finem per naturam sicut'. natura corporalis ad
          <lb ed="#Qd"/>suum locum '. Sicut ergo se habet natura corpo<lb ed="#Qd"/>ralis
          ad hoc quodk moveat corpora ad sua loca,
          <lb ed="#Qd"/>ita se habet voluntas ad creaturam rationalem, ad
          <lb ed="#Qd"/>hoc ut ipsam moveat in suum finem, qui est bo<lb ed="#Qd"/>num,
          quia voluntas movet rationalem creaturam.
          <lb ed="#Qd"/>Sicut ergo natura sine alia dispositione movet
          <lb ed="#Qd"/>ipsa corpora ad sua loca per se, ita voluntas
          <lb ed="#Qd"/>per se potest movere sine aliqua dispositione
          <lb ed="#Qd"/>nova rationalem creaturam in suum finem, qui
          <lb ed="#Qd"/>est summum Bonum; non ergo ad hoc ipsi' est
          <lb ed="#Qd"/>necessaria gratia.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q1c1-d1e465">
          <lb ed="#Qd"/>4. Item, <name ref="#Bernard">Bernardus</name>. De gratia et libero ar<lb ed="#Qd"/>bifrïoz,
          dicit quod liberum arbitrium potentissi<lb ed="#Qd"/>murn'"
          est sub Deo. Ergo potentia liberi arbitrii
          <lb ed="#Qd"/>plus potest in suum actum quam aliqua alia
          <lb ed="#Qd"/>potentia in suum; si ergo aliae potentiae creatae
          <lb ed="#Qd"/>dirigunt actus suos per se in finem ad quem"
          <lb ed="#Qd"/>sine aliqua dispositione nova, ergo multo magis
          <lb ed="#Qd"/>liberum arbitrium.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q1c1-d1e488">
          <lb ed="#Qd"/>5. Item duplex est opus divinum: creatio ct
          <lb ed="#Qd"/>recreatio; similiter est esse primurn, scilicet esse
          <lb ed="#Qd"/>naturae, et est esse secundum, scilicet bene esse.
          <lb ed="#Qd"/>Si ergo ad hoc quod creetur rationalis creatura
          <lb ed="#Qd"/>a Deo non requiritur aliquod medium ex parte
          <lb ed="#Qd"/>creaturae, ergo similiter nec ad hoc quod re<lb ed="#Qd"/>creetur
          exigitur aliqua dispositio ex parte crea—
          <lb ed="#Qd"/>turae.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q1c1-d1e508">
                <pb ed="#Qd" n="946"/>
          <cb ed="#Qd" n="a"/>
          <lb ed="#Qd"/>6. Item, cuius creationis est esse, eius recrea<lb ed="#Qd"/>tionis
          est bene esse; sed maius" est esse quam
          <lb ed="#Qd"/>bene esse; si ergo sola potentia Creatoris educit
          <lb ed="#Qd"/>rationalem creaturam ad esse sine aliqua dispo<lb ed="#Qd"/>sitione
          media, ergo et ad bene esse, quod est
          <lb ed="#Qd"/>esse ordinationis eius adb tinem, potest educi
          <lb ed="#Qd"/>sine aliqua dispositione media; ergo non requiri<lb ed="#Qd"/>tur
          gratia ad hoc ut ordinetur et tendat in bonum.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q1c1-d1e532">
          <lb ed="#Qd"/>7. Item, duplex est virtus, scilicet cognitiva
          <lb ed="#Qd"/>et motiva; sed virtus cognitiva est veri, motiva
          <lb ed="#Qd"/>est boni; si ergo virtus cognitiva potest in pri<lb ed="#Qd"/>mum
          Verum cognoscendum sine gratia gratum
          <lb ed="#Qd"/>iaciente, sicut tuit in philosophis, qui sine gratia
          <lb ed="#Qd"/>cognoverunt Veritatem primam, scilicet Deum,
          <lb ed="#Qd"/>ergo motiva tendere potest in summum Bonum
          <lb ed="#Qd"/>etf in operandum bonum sine aliqua gratia.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q1c1-d1e552">
          <lb ed="#Qd"/>8. Item, verum cognitum movet intellectum et
          <lb ed="#Qd"/>perticit; sed verum cognitum per se movet in<lb ed="#Qd"/>tellectum,
          verum autem cognitum completum mo<lb ed="#Qd"/>vet
          affectum, quia tunc est in ratione boni, quia
          <lb ed="#Qd"/>sic cognoscitur secundum suam utilitatem et
          <lb ed="#Qd"/>actum, et sic est in ratione boni et movet affec<lb ed="#Qd"/>tum
          ad amorem sui. Cum ergo Verum primum
          <lb ed="#Qd"/>potest cognosci sine gratia secundum se et po<lb ed="#Qd"/>test
          cognosci in ratione qua est bonum secun<lb ed="#Qd"/>dum
          suum actum sine gratia, patet quod sine
          <lb ed="#Qd"/>gratia:( potest movere affectum. — Quod au<lb ed="#Qd"/>tern
          ita sit, patet, quia philosophi cognoverunt
          <lb ed="#Qd"/>summum Verum secundum se, quia: esset prima
          <lb ed="#Qd"/>Veritas; item, cognoverunt quod ipsum erat bo<lb ed="#Qd"/>num
          et optimum et quod erat omnipotentissimum
          <lb ed="#Qd"/>et quod ipso omnia indigebant; sed bonum sic
          <lb ed="#Qd"/>cognitum cognoscitur ut amatum, scilicet in quan<lb ed="#Qd"/>tum
          movet affectum; ergo potest cognosci et di<lb ed="#Qd"/>ligi
          sine gratia.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q1c1-d1e596">
          <lb ed="#Qd"/>9. ltem, in nobis est recta ratio movens ad bo<lb ed="#Qd"/>num;
          item-', in nobis est notio boni impressa a
          <lb ed="#Qd"/>creatione et indital tern, est in nobis desiderium
          <lb ed="#Qd"/>boni. Ergo in nobis sunt ista tria per naturam,
          <lb ed="#Qd"/>scilicet posse, velle et scire: posse per rectam
          <lb ed="#Qd"/>rationem, velle per desiderium, scire per notio<lb ed="#Qd"/>nem;
          sed plura non requiruntur ad operandum
          <lb ed="#Qd"/>bonum! quam ista tria; ergo in nobis habemus
          <lb ed="#Qd"/>per naturam unde possumus" operari bonum et
          <lb ed="#Qd"/>mereri summum Bonum; non ergo necessarioi
          <lb ed="#Qd"/>requiritur gratia.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q1c1-d1e623">
          <lb ed="#Qd"/>10. Item, ostenditur quod nulla!" est ratio qua
          <lb ed="#Qd"/>ponitur et asseriturl gratia esse, quia voluntas non
          <lb ed="#Qd"/>potest supra se, quoniam, sicut dicit loannes
          <lb ed="#Qd"/>D a m a s c e n u s 2, voluntas est impossibilium, quia
          <cb ed="#Qd" n="b"/>
          <lb ed="#Qd"/>possumus velle volare et non mori '", et ista sunt
          <lb ed="#Qd"/>impossibilia nobis. Si ergo voluntas est impos<lb ed="#Qd"/>bilium,
          ergo est eorum quae sunt supra nos;
          <lb ed="#Qd"/>ergo per naturam possumus velle Deum diligere
          <lb ed="#Qd"/>supra nos.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q1c1-d1e647">
          <lb ed="#Qd"/>11. Item, Gregoriusa: Quia peccamus in
          <lb ed="#Qd"/>nostro aeterno, iuste punimur in Dei aeterno ",
          <lb ed="#Qd"/>hoc est quia semper est nobis voluntas peccandi
          <lb ed="#Qd"/>semper, et peccamus ex ea voluntate, ideo iuste
          <lb ed="#Qd"/>punimur aeternaliter a Deo; nec impedit quia
          <lb ed="#Qd"/>hoc aeternum, illud temporale, quia est nobis
          <lb ed="#Qd"/>aeternum. Ergo similiter, si volumus" bonum in
          <lb ed="#Qd"/>nostro aeterno, scilicet quod semper velimus bene
          <lb ed="#Qd"/>tacere vel bonum, possumus mereri vitarn aeter<lb ed="#Qd"/>nam.
          Si ergo hoc possumus velle per nostrum
          <lb ed="#Qd"/>arbitrium sine gratia, per ipsum arbitrium sine
          <lb ed="#Qd"/>gratia possumus mereri Vitam aeternam.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q1c1-d1e676">
          <lb ed="#Qd"/>12. Item, unumquodque diligit esse suum super
          <lb ed="#Qd"/>omnia per naturam; ergo unumquodque diligit
          <lb ed="#Qd"/>causam vel principium sui esse super omniap
          <lb ed="#Qd"/>per naturam; sed Deus est causa et principium
          <lb ed="#Qd"/>esse cuiuslibet creaturae; ergo per naturam di<lb ed="#Qd"/>ligit
          creatura rationalis Deum ' super omnia; non
          <lb ed="#Qd"/>ergo ad sic diligendum est necessaria gratia.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q1c1-d1e694">
          <lb ed="#Qd"/>13. Item, diligere ni il aliud est quam' alii velle
          <lb ed="#Qd"/>suum bonum; ergo diligere summum Bonum est
          <lb ed="#Qd"/>velle ei suum bonum; sed suum bonum est sum<lb ed="#Qd"/>mum
          bonum; ergo diligere ipsum est velle ei
          <lb ed="#Qd"/>summum bonum. Similiter diligere se creaturae
          <lb ed="#Qd"/>est velle sibi bonum suum; sed suum bonum
          <lb ed="#Qd"/>non est summum; ergo creatura diligendo se et
          <lb ed="#Qd"/>Deum vult Deo summum bonum et sibi non;
          <lb ed="#Qd"/>ergo plus vult et maius bonum Deo quam sibi;
          <lb ed="#Qd"/>si ergo hoc tacit per naturam, ergo: magis dili<lb ed="#Qd"/>git
          Deum quam se per naturam sine gratia.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q1c1-d1e720">
          <lb ed="#Qd"/>Solutio: Dicendum quod in Scripturis gratia
          <lb ed="#Qd"/>dicitur multipliciter. Gratia enim dicitur donum
          <lb ed="#Qd"/>gratis datum, id est sine merito datum. Donum
          <lb ed="#Qd"/>autem quoddam est creatum, quoddam increa<lb ed="#Qd"/>tum.
          Donum autem increatum est Spiritus Sanc<lb ed="#Qd"/>tus,
          qui dicitur gratia eo modo quo est gratis
          <lb ed="#Qd"/>datum; donum etiam datum sine meritis est crea<lb ed="#Qd"/>tum.
          Et' secundum quod dicitur gratia donum
          <lb ed="#Qd"/>creatum, dicitur gratia multipliciter. Primo modo
          <lb ed="#Qd"/>dicitur gratia donum a Deo in nobis concreatum,
          <lb ed="#Qd"/>et hoc modo imago Dei in nobis, scilicet quod
          <lb ed="#Qd"/>nos sumus" ad imaginem Dei, est gratia, quod
          <lb ed="#Qd"/>tamen estV concreatum in nobis. Secundo modo
          <lb ed="#Qd"/>dicitur donum nobis * superadditum, et hoc modo
          <lb ed="#Qd"/>scientia et cognitio vel notitia de Deo in nobis
          <pb ed="#Qd" n="947"/>
                <pb ed="#Qd"/>
          <lb ed="#Qd"/>dicitur gratia, et secundum hoc philosophi gra<lb ed="#Qd"/>tiam
          habuerunt: hoc enim donum non concreatur
          <lb ed="#Qd"/>in anima, sed post ei additur. Tertio modo di<lb ed="#Qd"/>citur
          gratia donum gratum'x faciens, et non so<lb ed="#Qd"/>lumb
          gratis datum, sed gratum faciens et gratis
          <lb ed="#Qd"/>datum; et de hac habetur Rom. "I,ac: Infelix ego
          <lb ed="#Qd"/>homo ', quis me liberabit de corpore mortis huius?
          <lb ed="#Qd"/>Gratia Dei per Iesum Christum : haec enim gratia
          <lb ed="#Qd"/>gratum faciens dicitur quae" liberat. Quarto modo
          <lb ed="#Qd"/>dicitur gratia primus habitus vel prima virtus,
          <lb ed="#Qd"/>in qua donum gratiae manifestatur, et sic fides
          <lb ed="#Qd"/>dicitur gratia; unde ad Hebr. ultimo *, s: Opti—
          <lb ed="#Qd"/>mum zst gratia stabilire cor, et dicit Glossa'
          <lb ed="#Qd"/>ibif : «Ut habeatis tidem pertectam, credentes
          <lb ed="#Qd"/>omnia munda mundis ., Quinto modo dicitur
          <lb ed="#Qd"/>gratia primus gratiae effectus post lapsum, et sic
          <lb ed="#Qd"/>gratia dicitur in epistolis remissio peccatorum, ad
          <lb ed="#Qd"/>Rom.], 7: Gratia vobis etpax a Deo, Glossaz:
    - Gratia remissio peccatorum, pax reconciliatio
          <lb ed="#Qd"/>ad Deum -. Sexto modo dicitur donum praero—
          <lb ed="#Qd"/>gativae gratiae vel dignitatis, et hoc modo sacer
          <lb ed="#Qd"/>Ordoä dicitur gratia, [ ad Tim. 1,2: Gratia et
          <lb ed="#Qd"/>misericordia etc., Glossaïz <quote xml:id="ahsh-l3p3i1t1q1c1-Qd1e806"> Misericordia hic
          <lb ed="#Qd"/>accipitur quod in aliis epistolis '" remissio pecca<lb ed="#Qd"/>torum';
          gratia vero, quam addit hic, episcopis't
          <lb ed="#Qd"/>aptatur; haec est donatio' Spiritus Sancti, qua
          <lb ed="#Qd"/>ministri Dei armantur </quote>, id est sacer Ordo. Sep<lb ed="#Qd"/>timo
          modo dicitur gratia gratiae signum, et hoc
          <lb ed="#Qd"/>modo prophetia dicitur gratia et operatio mira<lb ed="#Qd"/>culorum,
          et appellamus gratiae signum hoc'",
          <lb ed="#Qd"/>quia signum est quod aliquis sit gratus Deo,
          <lb ed="#Qd"/>quando habet prophetiam. De hac habetur ['1
          <lb ed="#Qd"/>Cor. 1228: Divisiones gratiarum sunt"; alii da<lb ed="#Qd"/>tur
          sermo scientiae, alii sermo sapientiae, alii
          <lb ed="#Qd"/>prophetia etc., nec tamen hoc signo posito sem<lb ed="#Qd"/>per
          ponitur? res. Octavo modo et ultimo dicitur
          <lb ed="#Qd"/>gratia praemium gratiae, quod consequitur ad
          <lb ed="#Qd"/>gratiam, sicut vita aeterna, et in hoc sensu di<lb ed="#Qd"/>citur,
          laan. l,!G: De plenitudine eius accepimus
          <lb ed="#Qd"/>omnes, gratiam pro gratia, scilicet vitam aeter<lb ed="#Qd"/>nam,
          Glossa *: <quote xml:id="ahsh-l3p3i1t1q1c1-Qd1e848"> Gratiam glorificat-ionis pro gra<lb ed="#Qd"/>tia
          iustificationis </quote>; et Zach. 4, 7 : Adaequabit gra<lb ed="#Qd"/>tiam
          gratiae eius.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q1c1-d1e856">
          <lb ed="#Qd"/>Est igitur gratia, secundum communem accep— ,
          <lb ed="#Qd"/>tionem huius nominis'gratia', donum increatum,
          <lb ed="#Qd"/>et est gratia donum concreatum, et est gratia do<lb ed="#Qd"/>num
          superadditum", et est gratia donum gra<lb ed="#Qd"/>tum
     ' faciens, et est gratia prima virtus, et dicitur
          <cb ed="#Qd" n="b"/>
          <lb ed="#Qd"/>gratia" primus effectus gratiae post lapsum, et
          <lb ed="#Qd"/>dicitur gratia quaedam praerogativa, et dicitur
          <lb ed="#Qd"/>gratia gratiae signum, et dicitur gratia praemium
          <lb ed="#Qd"/>consequens ad gratiam. Cum ergo quaeritur 'an
          <lb ed="#Qd"/>ad obtinendum salutem sit necessaria gratia ',
          <lb ed="#Qd"/>intentio est de gratia gratum iaciente secundum
          <lb ed="#Qd"/>quamb homo efficitur Deo acceptus. Conceden<lb ed="#Qd"/>dum
          ergo necessariam esse gratiam indistincte
          <lb ed="#Qd"/>ad merendum et consequendum beatitudinem.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q1c1-d1e892">
          <lb ed="#Qd"/>[Ad obiecta]: 1. Ad primum ergo dicendum
          <lb ed="#Qd"/>quod non est similis ratio ex parte operationis
          <lb ed="#Qd"/>boni et ex parte operationis mali, quia operatio
          <lb ed="#Qd"/>mali consistit in defectu, operatio autem boni
          <lb ed="#Qd"/>consistit in virtute; creatura autem de se potest
          <lb ed="#Qd"/>deficere, sed de se non potestt proficere. Quia
          <lb ed="#Qd"/>ergo, sicut dicit" <name ref="#Augustine">Augustinus</name>s, mala actio non
          <lb ed="#Qd"/>est actio, sed defectio, quia est actus incidens
          <lb ed="#Qd"/>ex defectu boni, et ideo per se potest malum
          <lb ed="#Qd"/>facere sicut' per se potest deficere; sed sicut
          <lb ed="#Qd"/>non potest esse per se sine Deo, ita non potest
          <lb ed="#Qd"/>per se proficere; propter hoc, licet possit per se
          <lb ed="#Qd"/>tacere malum demeritoriumf, non tamen bonum
          <lb ed="#Qd"/>meritorium sine dono Dei, quod est gratia; sed,
          <lb ed="#Qd"/>si hoc esset potestatis, scilicet posse in malum
          <lb ed="#Qd"/>demeritorium, dico quod bene sequeretur ratio.
          <lb ed="#Qd"/>3. Ad aliud dicendum quod natura in sua
          <lb ed="#Qd"/>actione intendit assimilationem et similiter ratio<lb ed="#Qd"/>nalis
          creatura, sed differenter, quia intentio na<lb ed="#Qd"/>turae
          cum agit, est assimilare in suam speciem,
          <lb ed="#Qd"/>sicut ignis, cum agit calefaciendo in lignum. in<lb ed="#Qd"/>tendit
          illud sibi assimilare in calore et igneitate.
          <lb ed="#Qd"/>Similiter rationalis creatura in sua actione in<lb ed="#Qd"/>tendit
          assimilationem illam, de qua habetur! in
          <lb ed="#Qd"/>Ioan., [ Canonica, 3,2: Cum apparuerit, similes
          <lb ed="#Qd"/>ei erimus, et haec est assimilatio ad Deum quae
          <lb ed="#Qd"/>est plena per cognitionem et amorem summae
          <lb ed="#Qd"/>veritatis et bonitatis ^. Intentio igitur naturae
          <lb ed="#Qd"/>in sua actione est alium assimilare si n sua
          <lb ed="#Qd"/>specie; intentio autem rationalisi creaturae in
          <lb ed="#Qd"/>sua actione est non assimilare, sed assimilari
          <lb ed="#Qd"/>divinae speciei, quae assimilatio facit deitormem.
          <lb ed="#Qd"/>Finis autem intentus a natura in sua actione as<lb ed="#Qd"/>similatio
          est in virtute principii naturae et eiusk
          <lb ed="#Qd"/>potentia activa, quia in igne est virtus per quam
          <lb ed="#Qd"/>agit et intendit alterum sibi assimilare in calore
          <lb ed="#Qd"/>et luce et igneitate; sed in rationali creatura non
          <lb ed="#Qd"/>est assimilatio in Deum in potestate activa, sed
          <lb ed="#Qd"/>receptiva solum. Quia ergo tinis actionis naturae,
          <pb ed="#Qd" n="948"/>
          <cb ed="#Qd" n="a"/>
    qui dicitur assimilatio, est in potestate a activa
    et virtute principii agentis, propter hoc natura
    per se potest in ilium finem b sine alia dispositione
    nova. Sed, quia assimilatio non est in e
    rationali creatura nisi solum in potentia d receptiva
    vel passiva - anima enim rationalis
    creata est in potentia receptiva ad similitudinem
    Dei, Oen. 2 1 : Formavit Deus hominem e ad imaginem
    et similitudinem f - requiritur necessario
    quod g ad hoc quod consequatur finem intentum,
    scilicet assimUationem ad Deum, quod recipiat
    aliquam dispositionem novam, non a se, sed a
    Deo: haec autem dicitur gratia. Unde gratia nihil
    aliud est quam Dei similitudo h in actu.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q1c1-d1e987">
          <lb ed="#Qd"/>2. Quo d au te rn obi c it ur quod ' potentior
    est voluntas respectu sui actus quam natura ',
    dicendum quod, si 1 loqueris de essentia actus,
    verum dicis, quia voluntas potest prohibere suum
    actum, natura vero non. Sed si loquaris k de
    ordine actus, hoc est de actu quantum ad finem,
    hoc non est verum, immo e conversa, quia natura
    potentior est respectu ordinis sui actus 1
    ad finem quam vol un tas, ut patet ex dictis 2, quia
    ordo iste est in virtute principii naturalis agentis,
    sed ordo actus rationalis creaturae non est in
    potestate princip ii, scilicet m voluntatis, quia actio
    rationalis creaturae intendit assimilationem in
    suum melius, sed assimilatio quae est in actione
    naturae n, est in aeque vel in ° minus. -· Ad
    a liu d dicendum quod virtus naturae ordinat
    actuni suum in bonum per naturam, qui P non
    est supra naturam, et ideo q potest in ilium
    ordinem et sine dispositione nova ferre ad locum;
    ac tus rationalis creaturae meritorius oportet
    quod ordinetur ad bonum quod est supra ipsum,
    quod est summum Bonum r et infinitum. Quia
    ergo non est possibilis extensio rationalis creaturae
    supra se ipsam, ideo non est ei s possibile
    per naturam ut ordinet suum actum seu perveniat
    in suum finem, ideo necesse est ut iuvetur
    t gratia. Et per hoc patet responsio ad
    seq uens.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q1c1-d1e992">
          <lb ed="#Qd"/>5. Ad a 1 i u du dicendum quod non est simile
    de opere creationis et recreationis, quia actus v
    creationis non est in aliquod subiectum, sed est
    de nihilo in aliquid, et ideo nulla dispositio potest
    poni nova ex x parte eius quod ei subicitur
    sive in quod est creatio :v; sed recreatio est in
    rem subiectam, sicut in rationalem creaturam,
          <cb ed="#Qd" n="b"/>
          <lb ed="#Qd"/>iam existentem indispositam. Quando ergo de
    non-iusto fit iustus per recreationem, quaero si
    se habet iste ut prius a ut non. Si sic, sed prius a
    fuit iniustus; ergo modo est iniustus b. Si non,
    ergo aliqua nova dispositio ei c advenit; sed
    haec dispositio est donum Dei qua anima est
    Deo grata; ergo est gratia.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q1c1-d1e1001">
          <lb ed="#Qd"/>6. ·Ad a 1 i u d dicendum quod, quantum est
    de potestate agentis, scilicet d Dei, eodem modo
    se habet divina potentia secundum quod educit
    radonalem creaturam ad esse per creationem et
    ad bene esse per redemptionem vele recreationem,
    et aequalis est virtus eius, sed non est
    aequalis potentia ex parte suscipientis f. Ex parte
    creationis nihil ponitur in creatura rationali ante
    creationem, sed ex parte recreationis ponitur
    mala dispositio et contraria ante recreationem,
    et ex hoc este quod nu llo modo potest ven ire
    ad bene esse per recreationem, nisi tollatur ilia
    dispositio mala et recipiat novam dispositionem
    bon am.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q1c1-d1e1006">
          <lb ed="#Qd"/>4. Ad a 1 i u d dicendum quod duplex est comparatio
    h potentiae liberi arbitrii: una est ad suum
    actum ordinando ipsum, alia est ad aliam potentiam.
    Quod ergo dicitur liberum arbitrium
    potentissimum i, hoc est per comparationem ad
    aliam potentiam, quia non potest cogi ab k alia
    potentia. Sed per comparationem ad suum actum
    non potest dici potentissimum, quia non est causa
    sufficiens et completa respectu ordinis sui actus
    in finem, sicut est potentia 1 naturalis.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q1c1-d1e1011">
          <lb ed="#Qd"/>7. Ad a 1 i u d dicendum m quod duplex est cognitio
    de Deo: una est per effectus su os, et haec
    est sine gratia; ali a est per praesentiam sui apud
    animam, haec autem non potest esse sine gratia.
    Primo modo cognoverunt philosophi Deum. Notandum
    tamen quod aliter dicitur Deus essen
    1 praesens apud animam per inhabitantem 0 gratiam;
    aliter apud creaturam, secundum quod Deus
    dicitur ubique esse· potentialiter P, praesentialiter
    et essentialiter. Nam Deus dicitur esse praesens
    apud creaturam universaliter, in quantum praesenter
    q conservat eam, et quoniam essentia eius
    non abest creaturae r. Praesens autem apud animam
    dicitur in quantum praesentat s sive praesentem
    facit beatitudinem quae est in ipso. Quod
    est trip liciter: vel in habitu tantum, ut in parvu
    lis; vel in affectu tantum ut in adultis; vel
    in habitu et affectu t et intellectu, ut in beatis.
          <pb ed="#Qd" n="949"/>
          <cb ed="#Qd" n="a"/>
          <lb ed="#Qd"/>Parvuli enim baptizati habent praesentem beatitudinem,
    quae est in Deo, in habitu, et non in aliquo
    actu animae a. Adulti, qui sunt in caritate,
    habent praesentem beatitudinem, non solum in
    habitu, sed in actu affectionis, diligendo Deum;
    non tamen in actu cognitionis, cum b cognoscant
    per fidem, quia fides est rerum absentium. Beati
    vero habent praesentem, non solum habitu, sed
    affectu c dilectionis perfectae et cognitionis manifestae
    sine aenigmate.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q1c1-d1e1023">
          <lb ed="#Qd"/>Sed adhuc obicitur: Cognitio in brutis
    sufficienter movet appetitum ad delectabile eligendum
    et d ad tristabile fugiendum, habito quodam
    e experimenta de delectabili et tristabili. Ergo
    similiter in rationalibus cognitio potest movere
    voluntatem ad facicndum bonum et fugiendum
    malum, habito quodam experimenta de bono et
    malo; sed hoc potest esse sine gratia vel dono
    adpito. - Di ce n du rn ad hoc quod de 1 summo
    bono non potest haberi experimentum sine gratia,
    sed potest haberi de bono g sensibili, quia bonum
    sensibile non est constitutum supra potestatem
    virtutis sensibilis sive super vim sensibilem ; sed
    Bonum summum intelligibile h constitutum est
    supra t intellectum et supra potestatem intellectus,
    et propter hoc non potest. ipsum cognoscere nec
    de ipso experientiam habere sine dono gratiae,
    et ita requiritur gratia ad hoc quod per cognitionem
    experientiae in ipsum moveatur. De hac
    experientia dicitur k, in Apoc. 2, 17: Vincenti dabo
    manna absconditum, et dabo ei calculum candidum
    etc. quod nemo self nisi qui accipit 1• Et hoc
    experimentum non habetur nisi per praesentiam
    summi Boni apud animam, quae praesentia non
    est sine gratia.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q1c1-d1e1028">
          <lb ed="#Qd"/>II. Item, quamvis gratia esset necessaria in statu
    naturae lapsae, tarn en ost end i tu r quo d gr ati
    a n o n e rat m n e c es s a ri a i n s ta t u n a tur
    a e bene institut a e n, sei li cet ante lapsum.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q1c1-d1e1033">
          <lb ed="#Qd"/>1. Quia, sicut habetur Deuter. 32, 4, Dei perjecta
    sunt opera; ergo homo in statu suae primae
    conditionis fuit opus perfectum. Sed, sicut dicit
    Phi 1 os op hus, in libro Physicorum 1, tune dicimus
    unumquodque perfectum, cum potest attingere
          <cb ed="#Qd" n="b"/>
          <lb ed="#Qd"/>propriae virtuti; ergo homo, quantum ad
    statum primae conditionis, · poterat o attingere
    propriae virtuti a; sed, sic ut dicit A u gus tin us,
    in libro Soliloquiorum 2, « virtus est ratio perveniens
    in suum finem ,. ; ergo in statu illo habebat
    homo rationem b per quam poterat venire
    in suum finem; ergo c non indigebat gratia.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q1c1-d1e1042">
          <lb ed="#Qd"/>2. Item, aut homo in statu primae conditionis
    erat per donum naturae gratus Deo aut non. Si
    sic, ergo per naturam erat Deo acceptus; ergo
    non requirebatur aliquid, quod ipsum d faceret
    gratum; ergo nec gratia. Si non, ergo er at Deo
    odiosus; sed hoc est falsum, quia Sap. 11, 25:
    Nihil odisti eorum quae fecisti; er go in illo e
    statu erat gratus Deo et ei place bat; ergo per
    naturam gr a tus erat; non ergo indigebat gratia.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q1c1-d1e1047">
          <lb ed="#Qd"/>3. Item, sic ut dicunt San ct i 3, Adam in 1
    primo statu habebat unde poterat stare, licet
    non haberet unde posset proficere, et hoc per
    naturam 4 ; sed, si stetisset, consecutus fuisset
    beatitudinem.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q1c1-d1e1052">
          <lb ed="#Qd"/>4. Item, sic ut g dicit Da rn as ce nus 5 : « Man
    entes in eo quod est secundum n naturam, in
    virtute sumus, sed recedentes ab eo quod est
    secundum naturam in id quod est i praeter naturam,
    sumus in vitio k "·
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q1c1-d1e1058">
          <lb ed="#Qd"/>5. Item, sic ut dicit Hier on y rn us 6 : Voluntas,
    quae est in arbitrio, sola potest sufficere et praemium
    habere. Ergo non requiritur 1 alia gratia
    ultra illam.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q1c1-d1e1063">
          <lb ed="#Qd"/>6· Item, 0 ri genes: « Si obtulerimus quae
    ex nobis sunt, consequemur ea quae Dei sunt ».
    Ergo, si Deo m offeramus nostram voluntatem et
    ea quae in nobis sunt ex natura, consequemur
    quae Dei sunt, scilicet beatitudinem aeternam.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q1c1-d1e1068">
          <lb ed="#Qd"/>Respondeo: 1. Dicendum quod est perfectum
    quantum ad esse et est perfectum quantum ad
    bene esse, quod est esse ordinis. In primo ergo
    statu potuit dici homo perfectus secundum naturam
    quantum ad esse naturae, non tamen secundum
    esse ordinis vel bene esse, nisi « per gratiam
    in praesenti et n gloriam in futuro 7 ».
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q1c1-d1e1073">
          <lb ed="#Qd"/>2. Ad a 1 i u d dicendum quod est gratum esse
    dupliciter, in potentia scilicet et o in effectu. Per
    donum ergo naturae solum habet homo gratitudinem
    in potentia et non in effectu; per donum autem
    gratiae habet gratitudinem in effectu; et haec
    est illa gratitudo qua homo meretur et . dignus
    est vita aeterna in actu. Primam gratitudinem
          <pb ed="#Qd" n="950"/>
          <cb ed="#Qd" n="a"/>
          <lb ed="#Qd"/>habuit homo in primo statu per donum na—
          <lb ed="#Qd"/>vturae, sed non" secundam per naturam; et im<lb ed="#Qd"/>possibile'
          esset quod homo secundum naturam
          <lb ed="#Qd"/>ipsam haberet dignitatem, per quam esset dignus
          <lb ed="#Qd"/>vita aeterna, et ita' necessaria fuit ei dispositio
          <lb ed="#Qd"/>ulterior, per quam dignus esset; haec autem est
          <lb ed="#Qd"/>gratia.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q1c1-d1e1097">
          <lb ed="#Qd"/>3. Ad aliud dicendum quod gratia ante lap
          <lb ed="#Qd"/>sum erat necessaria ad hoc quod homo profice<lb ed="#Qd"/>ret,
          sed non ad hoc quod ipse staret, quia tunc
          <lb ed="#Qd"/>natura erat bene condita et" non infirmata per
          <lb ed="#Qd"/>culpam; sed post lapsum, sicut modo, indiget
          <lb ed="#Qd"/>homo gratia, qua proficiat et qua stet, quia ante
          <lb ed="#Qd"/>lapsum habuitf homo unde poterat stare, id est
          <lb ed="#Qd"/>servare bonum sibi inditum, non tamen unde
          <lb ed="#Qd"/>posset proficere ex natura. sua ', id est se exten<lb ed="#Qd"/>dere
          in bonum quod est supra se.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q1c1-d1e1121">
          <lb ed="#Qd"/>4. Ad aliud dicendum2 quod haec praepo—
          <lb ed="#Qd"/>sitio ' secundum ' aliquando dicit causam torma<lb ed="#Qd"/>lem,
          aliquando efficientem, aliquando finalem. Si
          <lb ed="#Qd"/>ergo dicat causam formalem vel efficientem, sic
          <lb ed="#Qd"/>manere secundum naturam non est esse in vir<lb ed="#Qd"/>tute,
          quia sic manere secundum naturam est rna<lb ed="#Qd"/>nere
          in eo quod natura format vel efficit, sed
          <cb ed="#Qd" n="b"/>
          <lb ed="#Qd"/>hoc non est esse in virtute. Si dicat causam
          <lb ed="#Qd"/>finalem, sic manere secundum naturam est in
          <lb ed="#Qd"/>illo, ad quod natura est, manere, et hoc est ma<lb ed="#Qd"/>nere
          in virtute, quiaf illud, ad quod natura est,
          <lb ed="#Qd"/>est gratia, et per gratiam est ad gloriam ordi<lb ed="#Qd"/>nata.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q1c1-d1e1155">
          <lb ed="#Qd"/>5. Ad aliud dicendum quod voluntas com<lb ed="#Qd"/>paratur
          ad gratiam, per! quam informatur et
          <lb ed="#Qd"/>comparatur ad opus; unde ly 'sola' potest ex<lb ed="#Qd"/>cludere
          gratiam vel actum exteriorem. Si gra—
          <lb ed="#Qd"/>tiam, falsum est; si actum exteriorem. verum
          <lb ed="#Qd"/>est, quia volumas cum gratia sine actu exteriori
          <lb ed="#Qd"/>potest sufficere et praemium habere; et haec est
          <lb ed="#Qd"/>intentio Hieronymi.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q1c1-d1e1175">
          <lb ed="#Qd"/>6. Ad aliud" quod dicit Origenes: <quote xml:id="ahsh-l3p3i1t1q1c1-Qd1e1179">Si
          <lb ed="#Qd"/>obtulerimus </quote> etc., patet solutio, quia vult dicere
          <lb ed="#Qd"/>quod ', si faciamus quod in nobis est, Deus da<lb ed="#Qd"/>bit
          nobis gratiam, qua habita, consequamur hea<lb ed="#Qd"/>titudinem.
          Unde non intendit dicere quod offerre
          <lb ed="#Qd"/>ea quae ex nobis sunt sit causa sufficiensk ad
          <lb ed="#Qd"/>habendum ea quae Dei sunt, sed solum sicut
          <lb ed="#Qd"/>causa cooperans, sicut dicimus de removente
          <lb ed="#Qd"/>prohibens sive aperiente fenestras quod est causa
          <lb ed="#Qd"/>cooperans ad illuminationem domus.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>