<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, P. 1, Inq. 1, T. 1, Q. 4, T. 2, C. 1</title>
        <author ref="#AlexanderOfHales">Alexander of Hales</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, P. 1, Inq. 1, T. 1, Q. 4, T. 2, C. 1</title>
          <date when="2017-10-16">October 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
               </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qd" n="quaracchi1948d">Quaracchi 1948, Volume 4</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
               guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="ahsh-l3p1in1t1q4t2c1">
        <head xml:id="ahsh-l3p1in1t1q4t2c1-Hd1e102">III, P. 1, Inq. 1, T. 1, Q. 4, T. 2, C. 1</head>
        <head xml:id="ahsh-l3p1in1t1q4t2c1-Hd1e105" type="question-title">UTRUM SIT UNIO IN PERSONA.</head>
        <p xml:id="ahsh-l3p1in1t1q4t2c1-d1e108">
          <lb ed="#Qd"/>Quantum ad primum articulum obicitur sle:
          <lb ed="#Qd"/>1. Nulla unitas unita sive coniuncta est unitas
          <lb ed="#Qd"/>personalis. quia, cum persona sit per se sonans,
          <lb ed="#Qd"/>eius unitas debet non esse coniuncta; sed unitas
          <lb ed="#Qd"/>Filii Dei, cum unitur carni, non est unitas per se,
          <lb ed="#Qd"/>sed coniuncta; ergo non est' personalis. Maior
          <lb ed="#Qd"/>etiam patet per Magistru rn, in Sente/diis ^, ubi
          <lb ed="#Qd"/>quaerit <quote xml:id="ahsh-l3p1in1t1q4t2c1-Qd1e127"> utrum Christus, secundum quod homo,
          <lb ed="#Qd"/>sit persona </quote>, et dicit quod <quote xml:id="ahsh-l3p1in1t1q4t2c1-Qd1e132"> anima non est
          <cb ed="#Qd" n="b"/>
            <lb ed="#Qd"/>persona</quote>, quamvis sit a substantia rationalis, quia
          <lb ed="#Qd"/>non est per se sonans, sed coniunctaw carn].
          <lb ed="#Qd"/>Ergo unio Filii Dei cum carne non est unio in
          <lb ed="#Qd"/>persona.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p1in1t1q4t2c1-d1e147">
          <lb ed="#Qd"/>2. Item, nihil potest esse medium et extremum
          <lb ed="#Qd"/>secundum eamdem rationemö; sed persona divina
          <lb ed="#Qd"/>et humana natura sunt extrema istius'" unionis;
          <lb ed="#Qd"/>ergo non fit haec unio in persona, cum medium
          <lb ed="#Qd"/>sit illud in quod" tit unio extremorum.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p1in1t1q4t2c1-d1e160">
                <pb ed="#Qd" n="83"/>
          <cb ed="#Qd" n="a"/>
          <lb ed="#Qd"/>3. Item, nihil terminatur ad se ipsum; si ergo
          <lb ed="#Qd"/>unita terminantur ad illud in quod" fit unio,
          <lb ed="#Qd"/>patet quod nullum unitorum est illud in quod"
          <lb ed="#Qd"/>fit unio;si ergo in hac unione persona est unitum,
          <lb ed="#Qd"/>scilicet ipse Filius Dei, ergo non est unio in
          <lb ed="#Qd"/>persona.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p1in1t1q4t2c1-d1e181">
          <lb ed="#Qd"/>Ad oppositum. a. Si unio ista non est in per<lb ed="#Qd"/>sona,
          ergo est in natura; aut ergo in natura creata
          <lb ed="#Qd"/>aut in natura increata. Si in natura increata", quae
          <lb ed="#Qd"/>est divina natura, ergo natura divina et humana
          <lb ed="#Qd"/>unum sunt in illa unione: quod est impossibile.
          <lb ed="#Qd"/>Similiter, si est in natura creata, sequetur idem
          <lb ed="#Qd"/>inconveniens, quia diversae naturae tunc erunt
          <lb ed="#Qd"/>una natura. lgitur haec unio non est in natura;
          <lb ed="#Qd"/>sed est in" natura vel ine persona; ergo est in
          <lb ed="#Qd"/>persona.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p1in1t1q4t2c1-d1e205">
          <lb ed="#Qd"/>b. Item, dupliciter uniuntur aliqua: aliquando ita
          <lb ed="#Qd"/>quod unum est praedominans alteri, aliquando
          <lb ed="#Qd"/>non. Quando primo modo tit, unio, tunc praedo<lb ed="#Qd"/>minans
          trahit alterum ad sui unitatem; quandof
          <lb ed="#Qd"/>vero secundo modo, tunc unum non trahit alte<lb ed="#Qd"/>rum
          ad sui unitatemg, sed ex illis tlt tertium;
          <lb ed="#Qd"/>sed in hac unione divina natura praedominatur
          <lb ed="#Qd"/>humanae; ergo trahit ipsam ad sui unitatem;
          <lb ed="#Qd"/>sed non potest trahi in'' unitatem naturae, ita
          <lb ed="#Qd"/>quod sit eadem' natura cum illa; ergo trahit
          <lb ed="#Qd"/>ipsam in unitatem'f personae; haec igitur unio
          <lb ed="#Qd"/>BSt in persona, et non in natura creata nec'
          <lb ed="#Qd"/>increata.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p1in1t1q4t2c1-d1e236">
          <lb ed="#Qd"/>Solutio: Dicendum' quod unum substantialiter
          <lb ed="#Qd"/>dicitur dupliciter, scilicet simpliciter et secundum
          <lb ed="#Qd"/>quid. Unum simpliciter dicitur"l duobus modis,
          <lb ed="#Qd"/>scilicet unum per unitatem et unum per unionem.
          <lb ed="#Qd"/>Unum per unitatem est illud" in quo non est
          <lb ed="#Qd"/>multitudo, quod" scilicet non est in multis nec
          <lb ed="#Qd"/>ex multis, ut Deus; unum vero per unionem est
          <lb ed="#Qd"/>quod est in multis vel ex multis.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p1in1t1q4t2c1-d1e256">
          <lb ed="#Qd"/>Unum secundum quid est unum per apposi<lb ed="#Qd"/>tionem,
          quod non est simpliciter unum, sed per
          <lb ed="#Qd"/>appositionem alicuius/' ad alterum. Et hoc unum
          <lb ed="#Qd"/>dicitur tripliciter, quia aliquando unum unitur
          <lb ed="#Qd"/>alteri per appositionem, ita quod neutrum ab
          <lb ed="#Qd"/>altero aliquam" contrahit' denominationem nec
          <lb ed="#Qd"/>proprietatem; aliquando ita unum apponitur al<lb ed="#Qd"/>teri,
          quod unum trahit ab altero proprietatem
          <lb ed="#Qd"/>aliquam, sed non denominationem; aliquando
          <lb ed="#Qd"/>vero ita, quod unum trahit ab altero denomina<lb ed="#Qd"/>tionem,
          sed non proprietatem. Verbi gratia, lapis
          <lb ed="#Qd"/>apponitur lapidi in acervo et fit unum ex ipsis
          <cb ed="#Qd" n="b"/>
          <lb ed="#Qd"/>per aggregationem, et tamen unus lapis ab al<lb ed="#Qd"/>tero
          denominationem non trahit nec proprietatem.
          <lb ed="#Qd"/>Secundo modo unitur per appositionem pomum
          <lb ed="#Qd"/>vel aromaticum manui; pomum enim appositum
          <lb ed="#Qd"/>manui atiicit manum odore, ita quod manus ab
          <lb ed="#Qd"/>eou trahit aliquam proprietatem, sed non deno—
          <lb ed="#Qd"/>minationem. Tertio modo unitur vestis per appo<lb ed="#Qd"/>sitionem
          illi qui vestitur ex ea, quia ille recipit
          <lb ed="#Qd"/>denominationem a veste et di 'tur vestitus, sed
          <lb ed="#Qd"/>non recipit proprietatem aliquam a veste nec
          <lb ed="#Qd"/>trahit ex hoc aliquam proprietatem, secundum
          <lb ed="#Qd"/>quam afficiatur.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p1in1t1q4t2c1-d1e313">
          <lb ed="#Qd"/>Unum autem simpliciter, quod est unum
          <lb ed="#Qd"/>unione, dicitur multipliciter. Uno modo, quando
          <lb ed="#Qd"/>aliqua duo uniuntur, servata natura utriusque et
          <lb ed="#Qd"/>sine mutatione utriusque naturae. Alio modo,
          <lb ed="#Qd"/>quando non servatur utraque natura, et hoc po<lb ed="#Qd"/>test
          esse dupliciter, quia aut mutatur natura in
          <lb ed="#Qd"/>utroque aut in altero: in altero mutatur natura,
          <lb ed="#Qd"/>sicut quando unum est praedominans in alterum,
          <lb ed="#Qd"/>quia trahit ipsum in suam unitatem vel naturam,
          <lb ed="#Qd"/>sicut patet in unione vini multi cum parum" de
          <lb ed="#Qd"/>aquae; in utroque mutatur natura ", sicut in unione
          <lb ed="#Qd"/>aquae et mellis, quando ex illis componitur ter<lb ed="#Qd"/>tium.
          item, unio, quae est' utraque natura ser<lb ed="#Qd"/>vata,
          est duplex, quia-' aut ex illis tit tertium aut
          <lb ed="#Qd"/>non, sed fit unum de altero. Primo modo est
          <lb ed="#Qd"/>unio animae et corporis! in unum hominem
          <lb ed="#Qd"/>compositum ex illis: non enim'[ mutatur natura
          <lb ed="#Qd"/>animae neque corporis. Secundo modo est unio,
          <lb ed="#Qd"/>sicut dicimus quod surculus piri unitur arbori
          <lb ed="#Qd"/>cui inseritur, sicut pomo vel alii: servatur enim
          <lb ed="#Qd"/>natura' utriusque, scilicet piri et pomi, nec
          <lb ed="#Qd"/>unquam fiet pirum pomum nec e converso, nec
          <lb ed="#Qd"/>ex illis efficitur tertium, scilicet arbor aliqua,
          <lb ed="#Qd"/>quae nec sit/( pirum nec pomum, sed unum tit'
          <lb ed="#Qd"/>de altero sive est de altero, sicut pirus de pomo,
          <lb ed="#Qd"/>quia in insertione dominans trahit alterum"[ ad
          <lb ed="#Qd"/>sui" unitatem, ita quod est de illo, sed non est
          <lb ed="#Qd"/>illud ". in unione igitur, in qua mutatur alterum,
          <lb ed="#Qd"/>est unio in eo quod trahit alterum ad suam na<lb ed="#Qd"/>turam?.
          In unione, in qua utrumque mutatur, est
          <lb ed="#Qd"/>unio in tertio, scilicet tertia natura, quod scilicet
          <lb ed="#Qd"/>tertium exiliis efficitur sive conficitur. Sed in
          <lb ed="#Qd"/>unione, in qua? est unum de altero, sicut, in
          <lb ed="#Qd"/>unione per insertionem, est unio in una hypo<lb ed="#Qd"/>stasi,
          ita quod una est hypostasis duarum natu<lb ed="#Qd"/>rarum.
          Unde piri et pomi in eodem stipite inser<lb ed="#Qd"/>torumi,
          postquam uniuntur per insertionem, est
          <pb ed="#Qd" n="84"/>
          <cb ed="#Qd" n="a"/>
          <lb ed="#Qd"/>eadem hypostasis, scilicet eadem arbor, quae
          <lb ed="#Qd"/>habet duas naturas omnino differentes, et est ibi
          <lb ed="#Qd"/>unum hypostasi, non natura.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p1in1t1q4t2c1-d1e407">
          <lb ed="#Qd"/>Secundum hunc modum dicendum ', sicut pos<lb ed="#Qd"/>sumus
          dicere — nam non sumus digni corrigiam
          <lb ed="#Qd"/>eulceamenii solvereï, hoc est sacramentum huius "
          <lb ed="#Qd"/>unionis exponerea — quod unio humanitatis ad
          <lb ed="#Qd"/>deitatem est illa, in qua iit unum vel est de al<lb ed="#Qd"/>tero,
          et non in qua" unum sit alterum nec in
          <lb ed="#Qd"/>qua unum, scilicet tertiumf, sit ex illis. Unde
          <lb ed="#Qd"/>dicit B. Iacobus, lac." 1,21: Ilt mansuetudine
          <lb ed="#Qd"/>suscipite insitum Verbum, id est Filium! Dei
          <lb ed="#Qd"/>humanae naturae unitumt Et ita, cum divina per<lb ed="#Qd"/>sona
          sit praedominans in hac unione, trahit hu<lb ed="#Qd"/>manam
          naturam ad unitatem-' suae hypostasis.
          <lb ed="#Qd"/>Unde humanitas non est pars divinae personae,
          <lb ed="#Qd"/>sed est de ilIaE, quia est una hypostasis utrius<lb ed="#Qd"/>que;
          servatur autem" integritas utriusque natu<lb ed="#Qd"/>rae,
          et ob hoc dicit Iacobus: Suscipiie Verbum
          <lb ed="#Qd"/>insitum. Et sic patet quod unio ista est( in una
          <lb ed="#Qd"/>hypostasi divina vel persona.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p1in1t1q4t2c1-d1e450">
          <lb ed="#Qd"/>[Ad obiecta]: 1. Ad primam rationem in
          <lb ed="#Qd"/>contrarium dicendum quod/' *per se' uno modo
          <lb ed="#Qd"/>excludit ens cum alio, alio modo dependens ab
          <lb ed="#Qd"/>alio, ita quod 'per se' est idem quod non cum
          <lb ed="#Qd"/>alio vel non dependens ab alio. Quando ergo'
          <lb ed="#Qd"/>dicitur quod persona est ens per se, verum est,
          <lb ed="#Qd"/>id est non dependens ab alio, sed non excluditur
          <lb ed="#Qd"/>quod non sit ens cum alio. Unde persona est
          <lb ed="#Qd"/>ens per se, id est non dependens ab alio; potest
          <lb ed="#Qd"/>tamen esse cum alio, secundum quod substantia
          <lb ed="#Qd"/>dicitur ens per se, licet sit alii coniuncta, quia
          <lb ed="#Qd"/>non dependet ab eo: unde pomum unitum piro
          <lb ed="#Qd"/>est ens per se, quia ab eo non dependet. Et si<lb ed="#Qd"/>militer
          Filius Dei est ens per se in hac unione,
          <lb ed="#Qd"/>quia non dependet ab humana'" natura sua hy<lb ed="#Qd"/>postasis'l
          vel persona. — Sed contra: Nulla
          <lb ed="#Qd"/>unitas unita est unitas personalis. Ad hoc di<lb ed="#Qd"/>cendum
          quod aliquid unitur alii, ita quod tra<lb ed="#Qd"/>hitur
          ad unitatem eius" et participat eam, vel
          <lb ed="#Qd"/>ita quod ipsum dat suam unitatem alteri et trahit
          <lb ed="#Qd"/>ipsum ad suam unitatem, sicut quando pomum
          <lb ed="#Qd"/>dominatur in insertione eius cum piro, trahit
          <lb ed="#Qd"/>pirum ad unitatem suae hypostasisp, pirum autem
          <lb ed="#Qd"/>ita unitur ei? quod ipsam participat et ad eam
          <lb ed="#Qd"/>trahitur. Unitas ergo illius, quod ita unitur quod
          <lb ed="#Qd"/>trahitur ad unitatem alterius, non est personalis,
          <cb ed="#Qd" n="b"/>
          <lb ed="#Qd"/>sed unitas eius qtiod sic unltur quod alterum
          <lb ed="#Qd"/>trahit. Hoc modo unitur Filius Dei humanae
          <lb ed="#Qd"/>naturae, quia trahit ipsam ad unitatem suae hy—
          <lb ed="#Qd"/>postasis et non e converso, et" ideo eius unitas
          <lb ed="#Qd"/>est personalis.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p1in1t1q4t2c1-d1e522">
          <lb ed="#Qd"/>2. Ad secundam rationem, quod obicitur
          <lb ed="#Qd"/>quod 'nihilb est medium et extremum secundum
          <lb ed="#Qd"/>eamdem rationem ', dicendum quod, cum dicitur
          <lb ed="#Qd"/>lhaec arbor unitur surculo ', possumusf conside<lb ed="#Qd"/>rare
          hanc arborem ut est res naturae velri ut
          <lb ed="#Qd"/>est individuum, quia refert considerare sic et sic,
          <lb ed="#Qd"/>sicut patebit inferius? Et prout est res naturae,
          <lb ed="#Qd"/>sic est extremum unionis; prout autem est indi<lb ed="#Qd"/>viduum,
          sic est" medium unionis, quia sic est
          <lb ed="#Qd"/>illud in quo iit unio, quia haec res, scilicet
          <lb ed="#Qd"/>arbor, unitur surculo inf individuitate vel hypo<lb ed="#Qd"/>stasi.
          Similiter Filius Dei secundum intelligentiae
          <lb ed="#Qd"/>rationem ut res naturae, sic est extremum istius
          <lb ed="#Qd"/>unionis; prout autem est persona, sic est medium
          <lb ed="#Qd"/>istius! unionis, quia Verbum unitur humanae
          <lb ed="#Qd"/>naturae in persona, et sic differenter est medium
          <lb ed="#Qd"/>et extremum.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p1in1t1q4t2c1-d1e561">
          <lb ed="#Qd"/>3. Ad tertiam rationem, qua obicitur quod
    'nihil terminatur ad se'", dicendum quod ve<lb ed="#Qd"/>rum
          est secundum eamdem rationem; sed sicuti
          <lb ed="#Qd"/>circulus inchoat lineam et ink illa terminatur
    -— unde idem ad se terminatur, sed differt se<lb ed="#Qd"/>cundum
          rationem »— similiter dicendum quod per<lb ed="#Qd"/>sona,
          quae est Filius Dei, prout est' res na<lb ed="#Qd"/>turae,
          sic est extremum unionis; prout autem
          <lb ed="#Qd"/>est persona, sic est medium et terminat unio<lb ed="#Qd"/>nem,
          et sic terminatur ad se, diftert'" tamen se<lb ed="#Qd"/>cundum
          rationem.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p1in1t1q4t2c1-d1e583">
          <lb ed="#Qd"/>Sed tunc quaeritur ulterius sic: Persona
          <lb ed="#Qd"/>illa, quam tu dicis esse medium unionis, unitur;
          <lb ed="#Qd"/>in quo ergo unitur, cum sit unio in aliquo? Si<lb ed="#Qd"/>militer"
          de illo, in quo unietur, erit quaestio in
          <lb ed="#Qd"/>quo unitur, et sic erit abire in infinitum. — Ad
          <lb ed="#Qd"/>hoc dicendum quod aliter unitur extre<lb ed="#Qd"/>mum
          extremo et medium extremis. Nam extrema
          <lb ed="#Qd"/>invicem se ipsis non uniuntur, sed per me<lb ed="#Qd"/>dium;
          medium autem se ipso unitur extremis.
          <lb ed="#Qd"/>Et propter hoc non est quaerere de unione
          <lb ed="#Qd"/>medii in quo sit, cum se ipso uniatur, non per
          <lb ed="#Qd"/>aliquod medium. Similiter est dicendum de per<lb ed="#Qd"/>sona.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p1in1t1q4t2c1-d1e614">
          <lb ed="#Qd"/>Et sic patet solutio.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>