<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, P. 2, Inq. 3, T. 2, S. 2, Q. 1, T. 3, Praeambulum</title>
        <author ref="#AlexanderOfHales">Alexander of Hales</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, P. 2, Inq. 3, T. 2, S. 2, Q. 1, T. 3, Praeambulum</title>
          <date when="2017-10-16">October 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
               </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qd" n="quaracchi1948d">Quaracchi 1948, Volume 4</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
               guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="ahsh-l3p2in3t2s2q1t3prae">
        <head xml:id="ahsh-l3p2in3t2s2q1t3prae-Hd1e102">III, P. 2, Inq. 3, T. 2, S. 2, Q. 1, T. 3, Praeambulum</head>
        <p xml:id="ahsh-l3p2in3t2s2q1t3prae-d1e105">
          <lb ed="#Qd"/>Consequens est inquirere de sententiis iudiciorum. Dicitur autem sententia iudi<lb ed="#Qd"/>cialis 
    tribus modis, proprie, communiter et" communissime: proprie sententia
          <lb ed="#Qd"/>definitionis, communiter sententia praecepti seu lussmms, communrssrme sen<lb ed="#Qd"/>tentia"
          excommunicationis seu punitionis.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p2in3t2s2q1t3prae-d1e116">
          <lb ed="#Qd"/>Sententia autem detinitionis est ipsa causae determinatio, quae controversiis
          <lb ed="#Qd"/>finem imponit pronuntiatione iudicis, absolutionem continens et condemnationem, se<lb ed="#Qd"/>cundum
          quod dicit lex humana et etiam divina, Deuter. 25,1: Si causa fuerit inter
          <lb ed="#Qd"/>aliquos, et interpellaverint iudices, quem iustam ' esse perspexerint, illi iustitiae palmam
          <lb ed="#Qd"/>dabunt", quem impium, condemnabunl impietatis. Quantum ad primam partem Legis
          <lb ed="#Qd"/>ostenditur qualiter sententia iudicis debet continere absolutionem iusti, quantum ad se—
          <lb ed="#Qd"/>cundam qualiter condemnationem rei.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p2in3t2s2q1t3prae-d1e134">
          <lb ed="#Qd"/>Sententia vero praecepti seu iussionis est decretum seu mandatum principis
          <lb ed="#Qd"/>seu sacerdotis ex auctoritate iudiciariae potestatis, de qua Deuter. 17, 12: Sequeris sen<lb ed="#Qd"/>tentiam
          sacerdotum et iudicis, qui praesunt loco quem elegerit Dominus; qui autem
          <lb ed="#Qd"/>snperbierit, nolens obedire sacerdotis imperio et decreto iudicis, morietur.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p2in3t2s2q1t3prae-d1e145">
          <lb ed="#Qd"/>Sententia vero excommunicationis est ex auctoritate iudiciaria separatio
          <lb ed="#Qd"/>a communione! populi fidelis, quae proprie, quantum ad separationem spiritualem, per<lb ed="#Qd"/>tinet
          ad Evangelium, quantum vero! ad separationem corporalem et in figura, pertinet
          <lb ed="#Qd"/>ad Legem. Separatio autem ista poena est, quae non iniertur nisi contumaci. Huiusmodi
          <lb ed="#Qd"/>autem exemplum! Num. 16, 26, ubi, determinata contumacia Dathan et Abiron, per
          <lb ed="#Qd"/>sententiam profert iudex Moyses, dicens: Recediie a tabernaculis hominum impiorum"
          <lb ed="#Qd"/>et nolite tangere quae ad eos pertinent ne involvamini in peccatis eorum. Simili modo
          <lb ed="#Qd"/>dicendum quod sententia punitionis est ex auctoritate divinae legis poenae de<lb ed="#Qd"/>linquentis
          determinatio.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p2in3t2s2q1t3prae-d1e168">
          <lb ed="#Qd"/>Omissis igitur eis quae inquirenda sunt circa sententiam definitionis, quae inqui<lb ed="#Qd"/>sitio
          pertinet ad iurisperitos, et iis quae pertinent ad inquisitionem sententiae praecepti,
          <lb ed="#Qd"/>quae inquisitio pertinet ad Tractatum de obediential; omissis insuper iis quae pertinent
          <lb ed="#Qd"/>ad inquisitionem sententiael excommunicationis, quae inquisitio proprie pertinet ad iu—
          <lb ed="#Qd"/>dicialia Novae Legis vel ad quaestionem de clavibus, quantum ad praesentem inquisi<lb ed="#Qd"/>tionem
          inquirendum'* est de sententia punitionis seu legibus per quas poenae mate<lb ed="#Qd"/>riales
          determinantur peccatis vel per rationabilem considerationem suspenduntur ut non
          <lb ed="#Qd"/>inferantur peccatis.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p2in3t2s2q1t3prae-d1e188">
          <lb ed="#Qd"/>Sciendum igitur quod in Lege erant quaedam mala permissa, quaedam mala pu—
          <lb ed="#Qd"/>nita. Et secundum hoc variabantur leges iudiciales: nam quaedam erant in permissio<lb ed="#Qd"/>nibus,
          quaedam in punitionibus.
          <lb ed="#Qd"/>Primo ergo quaerendum est de legibus permissionis;
          <lb ed="#Qd"/>secundo, de legibus punitionis.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>