<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, P. 3, Inq. 1, T. 1, Q. 5, M. 3</title>
        <author ref="#AlexanderOfHales">Alexander of Hales</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, P. 3, Inq. 1, T. 1, Q. 5, M. 3</title>
          <date when="2017-10-16">October 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
               </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qd" n="quaracchi1948d">Quaracchi 1948, Volume 4</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
               guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="ahsh-l3p3i1t1q5m3">
        <head xml:id="ahsh-l3p3i1t1q5m3-Hd1e102">III, P. 3, Inq. 1, T. 1, Q. 5, M. 3</head>
        <head xml:id="ahsh-l3p3i1t1q5m3-Hd1e105" type="question-title">Utrum facienti quod in se est necessario detur gratia a Deo.</head>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q5m3-d1e108">
                <pb ed="#Qd" n="993"/>
          <cb ed="#Qd" n="a"/>
          <lb ed="#Qd"/>Consequenter quaeritur de illo qui facit quod
    in se est utrum necesse sit quod Deus det
    ei gratiarn.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q5m3-d1e117">
          <lb ed="#Qd"/>Quod sic, videtur: a. August i n us 2, super
    illud, Il ad a Tim. 2, 13: Ne gare se ipsum non
    po test etc.: Cum sit iustus, non potest negare
    suam iustitiarn. Ergo, cum sit bonus et misericors,
    non potest negare suam bonitatern et misericordiam,
    quia pronior est ad largiendum de
    misericordia et bonitate quam ad puniendum de
    iustitia. Si ergo non potest suarn iustitiam negare
    facientibus malum, multo magis non potest
    suam bonitatem et misericordiam illis qui requirunt
    eam; sed qui facit quod in se est requirit
    bonitatem eius et misericordiam; ergo Deus non
    potest ei negare qui facit quod in se est suam
    bonitatem et 6 misericordiam; dat ergo ei, et hoc
    est infundere gratiam.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q5m3-d1e122">
          <lb ed="#Qd"/>b. Item, Augustin us 3, super illud, ad Rom. 5, 1:
    lustificati ex fi de pacem habeamus etc., dicit:
    Deus recipit confugientes ad se, aliter in eo
    esset iniquitas. Sed impossibile c est quod in
    eo sit iniquitas 11 ; ergo impossibile est quod non
    recipiat fugientes ad se; sed faciens quod in se
    est confugit ad ipsum; ergo necesse est quod
    ipsum recipiat; sed ipsum recipere est per infusionem
    gratiae; ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q5m3-d1e128">
          <lb ed="#Qd"/>c. Item, A poe. 3, 20: Si quis aperuerit, intrabo
    et coenabo cum illo, hoc est, « delectabor 4 "·
    Item, Zachar. 1, 3: Convertimini ad me, et ego
    convertar ad vos. Ex e iis sic obicitur: impossibile
    est/ summam Veritatem mentiri, sed necesse
    habet verum dicere et implere illud g; sed
    dicit quod convertenti ad ipsum convertet se et
    quod aperienti intrabit; cum ergo faciens quod
    in se est convertatur ad ipsam Veritatem primam,
    ut h ei aperiat ad hoc ut intret, ergo necesse
    est quod Deus convertatur ad ilium; sed
    hoc non est nisi per gratiam; ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q5m3-d1e133">
          <lb ed="#Qd"/>d. Item, Anse 1 rn us, in libro De casa di aboli 5,
    quaerit quare Lucifer non habuerit perseverantiam,
    quia aut hoc fuit quia Deus non dedit aut
    quia ipse non accepit. Et determinai istam quaestionem
    dicens quod hoc non fuit quia 1 «Deus
    non dedit, sed quia ille non accepit ,., cum Deus
    semper esset paratus dare, ipse vero non accipere.
    Ergo similiter quod aliquis homo non habeat
    gratiam, hoc non est quia Deus non det, sed
          <cb ed="#Qd" n="b"/>
    quia ipse non vult nec paratus est accipere; si ergo
    vult recipere et paratus sit, Deus dat ei gratiam k.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q5m3-d1e140">
          <lb ed="#Qd"/>Ad oppositum: 1. Deus dat gratiam sola liberalitate
    et misericordia, quia dat ipsam gratis;
    ergo potest dare et non dare gratiam; ergo,
    quamvis homo faciat quod in se est 1, Deus potest
    ei non m da re gratiam ; non ergo est necesse
    quod facienti quod in se est det Deus gratiarn.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q5m3-d1e145">
          <lb ed="#Qd"/>2. Item, necessarium et li beru rn opponuntur;
    si ergo Deus ex liberalitate " dat gratiam, ergo
    n ulla necessitate dat alicui gratiam.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q5m3-d1e150">
          <lb ed="#Qd"/>3. Item, lerem. 18,6: Dicit Dominas: Ecce sicut
    lutum in manu figuli, sic vos in manu mea. Comparatïo
    igitur hominis ad Deum est sicut comparatio
    luti ad figulum. Si ergo nulla necessitas
    est quare figulus faciat de luto 0 vas in honorem
    vel P in contumeliam 1, sive ut imprimai q forma rn
    nobilem in !uto, ergo similiter Deus nullam habet
    necessitatem quare in homine imprimat illam
    formam nobilem r, quae est gratia.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q5m3-d1e155">
          <lb ed="#Qd"/>4. Item, sicut dicit Bernard us, De gratia et
    libero arbitrio 6 : " CavendÙm est ne ea, quae intra
    s nos actitari sentimus, aut voluntati tribuamus,
    quae infirma est, aut divinae necessitati,
    quae nulla est"· Ergo infusionem gratiae,
    quae in nobis est t, non debemus attribuere voluntati
    nostrae aut necessitati divinae, quae nulla
    est; ergo nulla necessitas est ex parte Dei, ut
    facienti quod in se est det gratiam.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q5m3-d1e161">
          <lb ed="#Qd"/>5. Item, nullus potest se disponere ad hoc ut u
    habeat gratiam, quia ita se habet in nobis peccatum,
    quod est removens lucem divinae gratiae,
    sicut fenestra clausa ne illuminetur domus. Si
    ergo in homine non est quod v ab eo removeatur
    peccatum, ergo non est in ipso quod disponat
    se ad recipiendum lumen divinae gratiae;
    ergo nullus potest facere aliquid, ad quod de
          <pb ed="#Qd" n="994"/>
          <cb ed="#Qd" n="a"/>
          <lb ed="#Qd"/>necessitate sequatur gratia; ergo facienti quod
          <lb ed="#Qd"/>in se est non dat Deus necessario gratiam.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q5m3-d1e174">
          <lb ed="#Qd"/>6. Item, quaeritur quid est hoc dictu 'facere
          <lb ed="#Qd"/>quod in se est '. Nam ille qui tacit quod in se
          <lb ed="#Qd"/>est iacit recte; sed quicumque tacit recte ex
          <lb ed="#Qd"/>rectitudine operatur quam" habet; ergo, si ali<lb ed="#Qd"/>quis
          iacit quod in se est, habet rectitudinem.
          <lb ed="#Qd"/>Aut ergob illa rectitudo est acquisita aut innata
          <lb ed="#Qd"/>aut data. Non est innata, quia sic semper esset;
          <lb ed="#Qd"/>nec acquisita: constat; ergo est data; ergo do<lb ed="#Qd"/>num
          gratuitum; ergo haec rectitudo est ex gra<lb ed="#Qd"/>tia;
          nullus ergo potest tacere quod in se est ad
          <lb ed="#Qd"/>hoc quod sit gratus Deo nisi ex gratia.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q5m3-d1e200">
          <lb ed="#Qd"/>7. Item, non potest dici quod rectitudo ista
          <lb ed="#Qd"/>sit naturalis, quia rectitudo naturalis non contra<lb ed="#Qd"/>dicit
          obliquitati culpae vel peccato, cum maneat
          <lb ed="#Qd"/>cumf illo vel cum illa. Cum igitur rectitudo,
          <lb ed="#Qd"/>qua homo facit quod in se est ", contradicat cul—
          <lb ed="#Qd"/>pae, ergo non est naturalis; est igitur gratuita.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q5m3-d1e216">
          <lb ed="#Qd"/>8. Item; in Exodo ', ubi loquitur de induratione
          <lb ed="#Qd"/>Pharaonis, dicit Glossaï: <quote xml:id="ahsh-l3p3i1t1q5m3-Qd1e222">Induravit Dominus
          <lb ed="#Qd"/>cor eius, ita quod nihil poterat tacere accepta<lb ed="#Qd"/>bile
          Deo </quote>. Ergo non poterat aliquid facere per
          <lb ed="#Qd"/>quod daretur ei gratia; ergo, licet taceret quod
          <lb ed="#Qd"/>in se est, adhuc non daretur ei gratia.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q5m3-d1e234">
          <lb ed="#Qd"/>Solutio: Dicendum quod, sicut dicit Ansel<lb ed="#Qd"/>mus,
          in libro De concordia praedestinationi: el'
          <lb ed="#Qd"/>liberi arbitrii 3: . Sciendum est quod saepe dici<lb ed="#Qd"/>mus
          necesse esse/, quod nulla vi esse cogitur,
          <lb ed="#Qd"/>et necesse non esse, quod nulla prohibitione re<lb ed="#Qd"/>movetur.
          Nam dicimus 'necesse est Deum esse
          <lb ed="#Qd"/>immortalem', .non quod aliqua vis cogat eum
          <lb ed="#Qd"/>esse immortalem; et ' necesse est! non esse
          <lb ed="#Qd"/>iniustum ', non quod aliqua vis prohibeat esse
          <lb ed="#Qd"/>iniustum, sed quoniam nulla res potest tacere
          <lb ed="#Qd"/>ut non sit immortalis sive ut" sit iniustus ». Se<lb ed="#Qd"/>cundum
          hoc igitur dicendum est quod necessitas
          <lb ed="#Qd"/>in creatura dicitur secundum coactionem et prohi<lb ed="#Qd"/>bitionem,
          qua' aliqua res cogitur vel prohibetur
          <lb ed="#Qd"/>esse vel non esse. In Deo autem non cadit ner
          <lb ed="#Qd"/>cessitas coactionis autk prohibitionis, sed solum
          <lb ed="#Qd"/>in eo dicitur necessitas immutabilitatis'. Cum
          <lb ed="#Qd"/>ergo quaeritur an Deus necessario det gratiam fa<lb ed="#Qd"/>cienti
          quod in se [est], aut loquimur de necessitate
          <lb ed="#Qd"/>immutabilitatis aut de necessitate coactionis et
          <lb ed="#Qd"/>prohibitionis, Hoc'" ultimo modo non dat gra<lb ed="#Qd"/>tiam
          necessario facienti quod in se est, quia
          <lb ed="#Qd"/>Deus non potest cogi. Sed primo modo verum
          <lb ed="#Qd"/>est, quia immutabiliter se habet divina bonitas
          <cb ed="#Qd" n="b"/>
          <lb ed="#Qd"/>ad donum gratiae omni volenti recipere, faciendo
          <lb ed="#Qd"/>quod in se est, qua necessitate nulli" negat se.
          <lb ed="#Qd"/>Concedendum igitur quod, si homo faciat quod
          <lb ed="#Qd"/>in se est, quod Deus dat ei gratiam ", et etiam
          <lb ed="#Qd"/>necessario, id est immutabiliter. Sicut sol immu<lb ed="#Qd"/>tabiliter'
          dat lumen suum omni volenti susci<lb ed="#Qd"/>pere,
          scilicetd disposito ad hoc et se habenti in
          <lb ed="#Qd"/>recta dispositione ad solem, sic dicendum est2
          <lb ed="#Qd"/>ex parte ista.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q5m3-d1e310">
          <lb ed="#Qd"/>[Ad obiecta]: ]. Ad primam rationem in
          <lb ed="#Qd"/>contrarium dicendum quod non sequitur: 'sola
          <lb ed="#Qd"/>liberalitate dat; ergo se habet ad dandum et non
          <lb ed="#Qd"/>dandum facienti quod in se est'f, sed bene se<lb ed="#Qd"/>quitur:
     'sola liberalitate dat; ergo non dat ex
          <lb ed="#Qd"/>meritis vel per coactionem vel! prohibitionem ',
          <lb ed="#Qd"/>quia hoc 'ex sola liberalitate' excludit coactio<lb ed="#Qd"/>nem
          et prohibitionem, et" non immutabilitatem.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q5m3-d1e331">
          <lb ed="#Qd"/>2. Ad secundum dicendum quod, si ne<lb ed="#Qd"/>cessarium
          dicatur immutabile *, falsum est quod
          <lb ed="#Qd"/>necessarium et liberum opponuntur *. Si autem
          <lb ed="#Qd"/>dicatur' necessarium coactum vel prohibitum,
          <lb ed="#Qd"/>sic verum est quod opponuntur "'. Primo modo
          <lb ed="#Qd"/>est necessitas in Deo, et propter hoc non oppo<lb ed="#Qd"/>nitur
          suae " liberalitati, immo ex hoc est laus sua
          <lb ed="#Qd"/>quod ipsa est immutabilis et immutabiliter libera,
          <lb ed="#Qd"/>et ex hoc est laus suae bonitatis quod non potest
          <lb ed="#Qd"/>se negare volenti eam recipere, faciendo quod in
          <lb ed="#Qd"/>se est. Unde <name ref="#Augustine">Augustinus</name>': - Sicut vituperium
          <lb ed="#Qd"/>humanae voluntatis est quod non vult recipere,
          <lb ed="#Qd"/>ita laus divinae bonitatis est quod non potest
          <lb ed="#Qd"/>se ipsam negare ».
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q5m3-d1e367">
          <lb ed="#Qd"/>3. Ad tertium dicendum quod, si Deus non
          <lb ed="#Qd"/>daret facienti quod in se est gratiam, quod " non
          <lb ed="#Qd"/>taceret ipsi iniuriam, et ideo totum est ex libe<lb ed="#Qd"/>ralitate
          sua quod dat ei gratiam; et ideo intro<lb ed="#Qd"/>ducitur
          exemplum quod non fieret homini iniuria,
          <lb ed="#Qd"/>si non daret ei Deus gratiam, sicut nec luto tieret
          <lb ed="#Qd"/>iniuria F, si de eo tacerettigulus vas in contume<lb ed="#Qd"/>liam,
          quia tieret'i secundum exigentiam et natu<lb ed="#Qd"/>ram
          suae materiae; similiter ex parte ista est.
          <lb ed="#Qd"/>Unde Isai. 64, 3: Et nunc, Domine, pater noster
          <lb ed="#Qd"/>es tu, nos vero lutum; et tu fictor noster, et opera
          <lb ed="#Qd"/>manuum tuarum omnes nos; unde nos sumus ma<lb ed="#Qd"/>teria
          ipsius. Sed sic est quod tota massa generis
          <lb ed="#Qd"/>humani corrupta est per originale peccatum; et
          <lb ed="#Qd"/>propter hoc, si Deus facit ex homine vas in con<lb ed="#Qd"/>tumeliam
          et non in suum honorari 5, imprimendo
          <lb ed="#Qd"/>formam nobilem, quae est gratia, tacit' secun—
          <lb ed="#Qd"/>dum exigentiam materiae, quia ordinata est massa
          <pb ed="#Qd" n="995"/>
          <cb ed="#Qd" n="a"/>
          <lb ed="#Qd"/>generis humani per peccatum ad contumeliam; et
    propter hoc, si ita faceret, non faceret ei iniuriam.
    Quod ergo Deus in homine faciente quod
    in se est imprimat formam nobilem, quae est
    gratia, hoc est ex sola a liberalitate sua 1 et non
    ex aliquo quod debeat homini facienti quod in
    se est, quia homo b faciens quod in se est adhuc
    est indignus ante susceptionem gratiae.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q5m3-d1e415">
          <lb ed="#Qd"/>4. Ad quartum dicendumquod inDeo nullac
    est necessitas coactionis aut d prohibitionis, sed
    solum immutabilitatis 2 Et de prima loquitur Bern
    ardus, sic ut dictum est 3
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q5m3-d1e420">
          <lb ed="#Qd"/>S. Ad quint u rn dicendum et concedend um
    quod nullus potest sufficienter se disponere ad
    gratiam nisi Deus ipsum disponat, sed, si faciat
    quod in se est, consequitur dispositio divini adiutorii.
    Unde fenestra debet comparari actui voluntario,
    qui est consentire vel dissentire; tenebra
    comparatur peccato. Unde sicut in potestate hominis
    non est quod removeat tenebram a domo,
    nisi aperiat prohibens lucem, scilicet fenestram, et
    lux ilia e removet tenebram, ita in potestate hominis
    non est ut removeat peccatum a se ipso, sed, si
    removeat actum suum voluntarium, scilicet dissensum
    ad bonum et consensum ad malum, tune
    removet illud quod est prohibens gratiam, sicut fenestra
    prohibet lucem, et tune intrat gratia in ipso,
    et ita divino adiutorio removeturf ab eo tenebra.
    Removeat ergo liberum arbitrium dissensum ad
    bonum et consentiat paratae g gratiae. Et hoc est
    quod dicit Bernard us 4 : "Oratiae solum cooperari
    dicitur liberum arbitrium dum consentit.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q5m3-d1e425">
          <lb ed="#Qd"/>6. Ad a 1 i u d dicendum quod 'facere quod
    in se est' solum pertinet ad h adultos, non ad
    parvulos. Et ad videndum quid est facere quod
    in se est, notandum quod in quolibet homine
    per naturam est recta ratio 1, et haec rectitudo
    boni est notio indita a creatione, qua quaelibet
    anima potest cognoscere suum principium, scilicet
    Deum, et de hac dicitur in k Psalmo 5 : Seilote
    quoniam Dominas ipse est Deus, ipse fecit
    nos, et non lpSl nos. Per hoc enim 1 quod quitibet
    homo naturaliter scit se non semper fuisse,
    scit se factum esse, et ita scit se habere principium
    et scit quod ab illo principio habet quidquid
    habet et totum bonum quod habet, et non
    a se; et scit quod ab illo debet petere bonum
    et quod m per ilium debent repleri omnes sui
    defectus. Si ergo secundum istam notionem operetur
    homo suo arbitrio, recurrendo ad ilium,
    quem scit esse suum principium et quem scit
    esse orandum sibi, et petat ab eo lumen cognitionis
    fidei et boni, dabitur ei; unde dicitur I Cor.
    14, 38: Jgnorans ignorabitur, et sic faciet quod
    in se est. Patet ergo quid sit facere quod in se
    est generaliter in quolibet homine. Plus autem
    est in fideli existente in peccato mortali de lumine,
    quia ipse habet fidem sine caritate: unde
    habet fidem informem; fides autem informis radiat
    ad duo, scilicet ad divinam iustitiam damnantem
    reprobos n et ad divinam misericordiam salvantem
    electos: haec enim bene cognoscit per
    fidem suam. Si ergo o avertat suum arbitrium
    ab actu peccati et dirigat ex lumine fid~i in iustitiam
    damnantem reprobos et in divinam misericordiam
    salvantem iustos, ex primo causabitur P
    timor in eo et ex secundo spes, et hoc est q facere
    quod in se est.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q5m3-d1e430">
          <lb ed="#Qd"/>7. Et notandum ad sol utionem a 1 teri us rati
    on i s quod naturalis rectitudo semper contradicit
    peccato; unde secundum illam movetur synderesis,
    quae semper murmurat contra peccatum 6;
    sed arbitrium non semper dirigitur secundum illam
    nec semper sequitur eam arbitrium.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q5m3-d1e436">
          <lb ed="#Qd"/>8. Ad ·a 1 i u d de Pharaone dicendum quod
    nec Pharao nec alius existens in peccato mortati
    poterat aliquid facere Deo acceptabile, quia r
    non habens gratiam non potest facere aliquid s
    acceptum Deo ; sed non negatur in 0 1 ossa
    quod non posset facere aliquid, unde haberet
    aliquid t ad quod consequeretur collatio potestatis
    qua faceret acceptabile Deo.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>