<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, P. 1, Prologus</title>
        <author ref="#AlexanderOfHales">Alexander of Hales</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, P. 1, Prologus</title>
          <date when="2017-10-16">October 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
               </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qd" n="quaracchi1948d">Quaracchi 1948, Volume 4</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
               guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="ahsh-l3p1prol">
        <head xml:id="ahsh-l3p1prol-Hd1e102">III, P. 1, Prologus</head>
        <p xml:id="ahsh-l3p1prol-d1e105">
          <lb ed="#Qd"/>Tota christianae fidei disciplina pertinet ad duo: ad fidem et " intelligentiam
          <lb ed="#Qd"/>Conditoris et fidem atque intelligentiam Salvatoris". Unde isaias Propheta,
          <lb ed="#Qd"/>in persona Domini loquens, dicit, 43,10-11: Credatis et intelligatis quia
          <lb ed="#Qd"/>ego ipse sum : ante me non est formatus deus et post me non erit. Ego
    . sum, ego sum Dominus c, et non est absque me salvator.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p1prol-d1e116">
          <lb ed="#Qd"/>Fides et intelligentia Conditoris" principaliter continet duo, scilicet cognitionem
          <lb ed="#Qd"/>substantiae Conditoris et cognitionem operis Conditoris. Cognitio substantiae Condi<lb ed="#Qd"/>toris
          consistit in cognitione divinae Unitatis et eiusdem beatissimae Trinitatis; cognitio
          <lb ed="#Qd"/>vero operis Conditoris consistit in cognitione creationis rerum seue tormationis. Unde
          <lb ed="#Qd"/>Propheta signanter dixit quantum ad cognitionem substantiae: Inielligatis quia ego sum;
          <lb ed="#Qd"/>Exod. 3, 14: Ego sum qui' sum ; quantum ad cognitionem operis subdidit/: Ante me non
          <lb ed="#Qd"/>est formatus deus, et quo sit principium universae creationis.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p1prol-d1e134">
          <lb ed="#Qd"/>Item, fides et intelligentia Salvatorisf versatur circa duo, scilicet circa personam
          <lb ed="#Qd"/>Salvatoris et circa opus salvationis. Persona autem Salvatoris est persona Filii Dei,
          <lb ed="#Qd"/>scilicet Christus in duabus naturis, divinitatis scilicet et humanitatis: <quote xml:id="ahsh-l3p1prol-Qd1e142"> Deus enim et homo
          <lb ed="#Qd"/>unus est Christus 1 </quote> Unde ad significandum personam Salvatoris in natura divinitatis
          <lb ed="#Qd"/>dicit: Ego sum, cui scilicet competit nomen quod est 'qui est"', Exod. 3,14: Qui est
          <lb ed="#Qd"/>misit me ad vos. Ad significandum eamdem personam in natura humanitatis addit: Ego
          <lb ed="#Qd"/>sum Dominus; unde in' Apoc. 19, 16: Habebat in vestimenta suo et" in femore suo Scrip<lb ed="#Qd"/>tum:
          Rex regum et Dominus dominantium 1. Opus salvationis consistit in sacramentis sa<lb ed="#Qd"/>lutis
          per praesentem gratiam et praemiis salutis per futuram gloriam '". Ad quod designan<lb ed="#Qd"/>dum
          addit: Et non est absque me salvator, a quo scilicet sit principium et causa nostrae "
          <lb ed="#Qd"/>salvationis; Osee 13, 4: Deum absque me nescies, ei" salvator non est praeter me.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p1prol-d1e163">
          <lb ed="#Qd"/>Inquisitio igitur catholica de iis quae pertinent ad tidem" quadripartita est: prima
          <lb ed="#Qd"/>pars pertinet ad cognitionem substantiae q divinae Trinitatis et Unitatis; secunda ad opera
          <lb ed="#Qd"/>divinae conditionis; tertia ad personam Salvatoris in natura divinitatis et natura huma<lb ed="#Qd"/>nitatis;
          quarta vero pertinet ad sacramenta salutis et opera futurae glorificationis.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p1prol-d1e175">
          <lb ed="#Qd"/>Pertractatis igitur duabus primis partibus pertinentibus ad fidem Conditoris, nunc
          <lb ed="#Qd"/>accedendum est ad inquisitionem eorum quae pertinent ad iidem Salvatoris.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p1prol-d1e182">
          <lb ed="#Qd"/>Et primo circa personam Filii Dei, qui est caput nostrae salutis per assumptionem
          <lb ed="#Qd"/>nostrae humanitatis;
          <lb ed="#Qd"/>deinde vero' circa sacramenta nostrae salutis et opus glorificationis.
        </p>
        <p xml:id="ahsh-l3p1prol-d1e191">
          <lb ed="#Qd"/>Ad quam rem, scientes vere quod dicit B. Apostolus, ll Cor. 3, 5, quod non sumus
          <lb ed="#Qd"/>sufficientes cogitare aliquid ex nobis8 quasi ex nobis, sed sufficientia nostrat ex Deo
          <lb ed="#Qd"/>est, ex totis praecordiis Salvatoris gratiam imploramus.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>