<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>IIa-IIae, Inq. 3, Tract. 8, S. 1, Q. 1, Praeambulum</title>
        <author ref="#AlexanderOfHales">Alexander of Hales</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>IIa-IIae, Inq. 3, Tract. 8, S. 1, Q. 1, Praeambulum</title>
          <date when="2017-08-19">August 19, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
         </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qc" n="quaracchi1930">Quaracchi 1930</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-19" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="ahsh-l2Bi3t8s1q1prae">
        <head xml:id="ahsh-l2Bi3t8s1q1prae-Hd1e100">IIa-IIae, Inq. 3, Tract. 8, S. 1, Q. 1, Praeambulum</head>
        <p xml:id="ahsh-l2Bi3t8s1q1prae-d1e103">
          <pb ed="#Qc" n="715"/>
          <lb ed="#Qc"/>expeditis aliis divisionibus peccati, restat de illa divisione determinare quae
          <lb ed="#Qc"/>est: peccatum aliud in Deum, aliud in proximum, aliud in se ipsum. Ali<lb ed="#Qc"/>siquando 
    tamen non invenitur nisi bimembris divisio, scilicet * peccatum aliud
          <lb ed="#Qc"/>est" in Deumpaliud in proximum. Peccatum autem in Deum dicitur impietas, pecca<lb ed="#Qc"/>tum
    vero in proximum iniquitas. Et potest sumi ex eo quod dicitur in I Reg. 2, 25:
          <lb ed="#Qc"/>Si peccaverit viri in virum, placari poterit ei f Deus, si autem in Deum peccaverit vir,
          <lb ed="#Qc"/>quis orabit pro eo?
          <lb ed="#Qc"/>Dicendum est ergo primo '1 de peccatis quae sunt in Deum immediate;
          <lb ed="#Qc"/>secundo, de iis quae sunt in proximum;
          <lb ed="#Qc"/>tertio, de quibusdam quae sunt ine se ipsum.
          <lb ed="#Qc"/>Peccatum vero quod est in Deum aut est quo dehonoratur omnipotentia'divinae'
          <lb ed="#Qc"/>maiestatis superstitione colendi aut in quo dehonoraturf divina sapientia superstitione
          <lb ed="#Qc"/>sciendi aut in quo dehonoratur divina bonitas perversitate maleg vivendi.
          <lb ed="#Qc"/>Dicendum est ergo primo de iis in quibus dehonoratur omnipotentia divinae maie<lb ed="#Qc"/>statis.
    Hoc autemh contingit dupliciter, in peccatis sciliceti quibus prohibetur accessus
          <lb ed="#Qc"/>ad cultum Dei et in peccatis illis quibus fit recessus ab ipso. Prohibetur autem acces<lb ed="#Qc"/>sus'"
    ad ipsum per idololatriam, per superstitionem Iudaeorum et per infidelitatem pa<lb ed="#Qc"/>ganorum.
          <lb ed="#Qc"/>Pagani autem sive Saraceni dicuntur illi qui nec Novum nec Vetus Testamentum
          <lb ed="#Qc"/>recipiunt omnino ', sed suis utuntur traditionibus, et, vlicet credant unum esse Deum"'
          <lb ed="#Qc"/>nec adorent idola, non credunt incarnationem nec ea quae in lege Moysi continentur.
          <lb ed="#Qc"/>Iudaei vero sunt qui Legem datam a Domino receperunt et unum Deum credunt creato<lb ed="#Qc"/>rem
    et liberatorem, sed Novum Testamentum non recipiunt nec incarnationem Filii Dei
          <lb ed="#Qc"/>credunt. Idololatrae vero dicuntur illi qui idola pro Deo adorant et" non solum unum'?
          <lb ed="#Qc"/>Deum credunt, sed plures, quos etiam Augustinus, in libro Contra quinque
          <lb ed="#Qc"/>haereses-2, paganos vocat. Ibi enim sub duabus differentiis hae tres differentiae compre<lb ed="#Qc"/>henduntur:
    quidam enim dicuntur Iudaei, quidam pagani, utrobique autemp notatur in<lb ed="#Qc"/>fidelitas.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>