<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, P. 3, Inq. 1, T. 1, Q. 2, C. 1</title>
        <author ref="#AlexanderOfHales">Alexander of Hales</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, P. 3, Inq. 1, T. 1, Q. 2, C. 1</title>
          <date when="2017-10-16">October 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
               </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qd" n="quaracchi1948d">Quaracchi 1948, Volume 4</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
               guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1">
        <head xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-Hd1e102">III, P. 3, Inq. 1, T. 1, Q. 2, C. 1</head>
        <head xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-Hd1e105" type="question-title">QUID SIT GRATIA SECUNDUM REM.</head>
        <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e108">
          <lb ed="#Qd"/>Item d, de gratia secundum rem primo quaeritur
    utrum sit aliquid secundum rem e in gratificato
    v el solum sit in acceptatione t gratificantis;
    secundo, supposito quod sit aliquid Iii secundum
    rem in gratificato, utrum sit creatum quid
    v el increatum;
          <lb ed="#Qd"/>tertio, supposito quod sit quid creatum, utrum
    sit substantia vel accidens;
    quarto, supposito quod sit accidens, utrum
    sit h idem per essen ti am cum virtute.
        </p>
        <div xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-Dd1e115" type="articulus">
          <head xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-Hd1e117">ARTICULUS I.</head>
          <head xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-Hd1e120" type="question-title">Utrum gratia ponat aliquid secundum rem in gratificato</head>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e123">
            <lb ed="#Qd"/>Circa pi"imum sic pi"oceditUI" et ostenditur a
           quod gratia b sit aliquid vel ponat aliquid in
           grato sive gratificato. a. Joan. 1, 16: De plenitudine
           eius accepimus omnes, scilicet gratiam. Sed omne
           quod recipitur ab aliquo ponit aliquid in illo
           a' quo recipitur; si ergo accepimus gratiam d
           a Christo, patet quod gratia ponit aliquid in nobis,
           et ita est aliquid secundum rem in gratificato.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e128">
            <lb ed="#Qd"/>b. Item, 1 Cor. 12, 4-10: Divisiones gratiarum
           sunt, idem autem Spiritus, qui operatur omnia
           in omnibus. Alii quidem datar e sermo sapientiae
           etc.; alii fides etc.; alii prophetia, alii gratia
           sanitatum t, alii discretio spirituum. Si ergo sapientia,
           fides, prophetia, et sic de aliis, ponunt
           aliquid secundum rem in habente ilia, et ista
           sunt gratiae speciales g collatae a Deo, patet quod
           gratia secundum rem ponit aliquid in gratificato.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e133">
            <lb ed="#Qd"/>Contra: 1. Sicut se habet laus ad laudantem
           et laudatum, ita se habet gratia ad gratificantem et
           gratificatum sive ad acceptantem et acceptatum;
            <cb ed="#Qd" n="b"/>
            <lb ed="#Qd"/>sed laus non ponit aliquid in laudato, sed in laudante,
           quia indifferenter est de ente et de h
           non-ente: unde possumus laudare Caesarem, qui
           non est, de sapientia, nec tamen in eo ponitur
      1 sapientia; ergo similiter gratia nihil ponit in gratificato
           vel acceptato ï, sed in gratificante vel acceptante.
      - Item, forte di cet aliq uis quod
      , ill a similitudo non tenet in gratia Dei - contra:
           sicut se habet gratia, qua aliquis dicitur esse
           gratus homini, ad gratificatum, Ha k gratia, qua
           aliquis dicitur esse gratus Deo, se habet ad gratificatum;
           sed 1 gratia, qua aliquis dicitur esse
           gratus homini, nihil po nit in gratificato; ergo nec
           gratia, qua aliquis m dicitur esse gratus Deo. -
           Min or pa tet, quia n aliquis malevolus, qui non
           erit 0 dignus ut sit gratus alicui, si eut P inimicus
           alicuius hominis, posset q esse gratus et acceptus
           alii, et tamen haec gratia non ponit aliquaro
           dignitatem in illo, qua r sit dignus gratificatione.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e143">
                  <pb ed="#Qd" n="957"/>
            <lb ed="#Qd"/>2. Item, Dan. 1, 9: Deus a dedit gratiam Danie
           li in conspectu principis eunuchorum. Constat
           quod, nullo bono addito Danieli, posset ipse fieri
           gratus de non-grato principi, esto quod Deus
           solum immutet b affectum principis, nec plus
           requireretur c ad hoc; sed hoc nihil poneret in
           Daniele; ergo constat quod gratia nihil secundum
           rem ponit in gratificato.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e150">
            <lb ed="#Qd"/>Solutio: Dicendum quod gratia, qua aliquis
           dicitur esse gratus Deo, necessario ponit aliquod
           bonum in gratificato quo est gratus Deo;
           illud enim, quo est gratus Deo a, est illud quo
           est deiformis vel assimilatus Deo. Unde tune e
           dicitur gratus Deo, quando est ei similis; odiosus
           vero dicitur Deo, quando est Deo dissimilis,
           sicut peccator, quia peccatum est dissimilitudo
           ad ipsam Bonitatem summam. Sicut ergo odiosum
           Deo ponit dissimilitudinem ad divinam bonitatem
           et ponit aliquid per modum defectus et
           privationis, quo fit ilia dissimilitudo, sicut peccatum,
           ita gratia ponit similitudinem gratificati
           ad Deum et ponit aliquid in ipso, quo dicitur assimilatus
           Deo; per quam assimilationem dignus
           est vita aetema, quae est in plena assimilatione
           rationalis creaturae ad Deum, 1 Ioan. 2 1 : Nondam
           apparuit quid erimus. Cum autem f apparuerit,
           similes ei erimus.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e155">
            <lb ed="#Qd"/>[Ad obieeta]: 1. Ad p ri rn u rn dicendum quod
           est laus a Deo et est laus ab homine; similiter
           est esse gratum Deo ete esse gratum ho mini.
           faciendo ergo h comparationem in eodem genere,
            <cb ed="#Qd" n="b"/>
            <lb ed="#Qd"/>scilicet laudis quae est a Deo, ad gratiam quae
           est a Deo 1, dicendum quod tenet illa comparatio:
           sicat se habet laus ad laudatum etc. Sed
           comparando k gratiam quae est a Deo, ad laudem
           quae est ab homine, non est verum quod
           sicut se 1 habet laus ad laudatum m etc.; et hoc
           est, quia laus, qua homo laudatur a Deo, ponit necessario
           n aliquod bonum in laudato. De hac laude
           dicitur, 1 Cor. 4, 5: No lite ante tempus iudicare etc.,
           et sequitur: Tune erit unicuique laus a Deo, quia
           laus divina est approbatio Dei de aliquo bono ente
           in homine; inde est quod laus divin a ponit bon um
           in laudato. Similiter gratia Dei ponit in grato
      1 bonum aliquod, quod 0 est deiformitas vel simili!
           tudo in homine, per quam homo est Deo gratus.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e164">
            <lb ed="#Qd"/>. Ad al i u d dicendum quod non est simile
      1 de gratia, qua homo est gratus P homini et Deo,
      1 quia non sequitur 'aliquis est gratus ho mini;
      ! ergo bonum est in illo ', et hoc est q quia gratia
      . ilia sequitur opinionem hominis, quia gratia ilia
           est acceptatio quaedam facta secundum opinionem,
           opinio autem hominis potest esse vera et
           falsa. Et propter hoc sicut opinio hominis non
           ponit necessario aliquod bonum secundum rem
           esse in opinato, similiter nec acceptatio secundum
           opinionem, quae dicitur gratia in homine,
           ponet aliquod bonum gratiae in acceptato r. Sed,
           quia s gratia Dei et acceptatio divina est secundum
           cognitionem ipsius, quae falli non potest,
           sed semper est vera, patet quod ilia gratia necessario
           ponit bonum gratiae in acceptato t,
         </p>
        </div>
        <div xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-Dd1e170" type="articulus">
          <head xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-Hd1e172">ARTICULUS II</head>
          <head xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-Hd1e175" type="question-title">Utrum gratia sit res creata vel increata 2.</head>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e178">
           Consequenter quaeritur u, supposito quod gratia
           sit aliquid secundum rem in habente gratiam,
           utrum sit gratia res creata vel increata.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e181">
           Et quod sit res inereata, sie ostenditur: t.Vanum
           est ponere fieri per piura quod potest fieri
           per unum; bac propositione utitur Phi 1 os op
           h us 3 in actione naturali, et pro bat per hanc
           quod idem sit organum gustus et locutionis, quia
           na tura nihil facit frustra 4 ; sed, si natura facit per
            <cb ed="#Qd" n="b"/>
            <lb ed="#Qd"/>plura quod per unum potest facere, facit aliquid
           frustra; ergo, cum hoc sit inconveniens, patet
           quod non facit per piura quod per unum potest.
           Sed idem instrumentum potest esse gustus et
           locutionis; ergo frustra facit na tura, si non facit
           idem instrumentum eorum v. Sed si inconveniens
           est" in natura quod faciat per piura quod per
           unum potest facere, multo fortius hoc est Y inconveniens
           Deo, qui est principium totius naturae.
           Si ergo Spiritus Sanctus est gratia increata,
            <pb ed="#Qd" n="958"/>
            <cb ed="#Qd" n="a"/>
            <lb ed="#Qd"/>quae diffunditur in cordibus nostris, sicut dicit
            <lb ed="#Qd"/>Apostolus, ad Rom. 5,5, et omnia sufficienter pos<lb ed="#Qd"/>sunt
           fieri per ipsum quae pertinent saluti, ergo
            <lb ed="#Qd"/>vanum est ponere aliam gratiam creatam in ipsa
            <lb ed="#Qd"/>anima. Gratia ergo, quae est in anima grata Deo,
            <lb ed="#Qd"/>solum est gratia increata et non creata.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e205">
            <lb ed="#Qd"/>2. Item, dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, iuxta auctorita<lb ed="#Qd"/>tem
           Deuter. 30, 20: Ipse est vita tua, et dicit, in
            <lb ed="#Qd"/>libro De civitate Dei', et in multis aliis, quod"
      <quote xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-Qd1e216">sicut anima est vita corporis, ita Deus est vita
            <lb ed="#Qd"/>animae </quote>. Sed anima est vita corporis per natu<lb ed="#Qd"/>ram,
           Deus autem" est vita animae per gratiam.
            <lb ed="#Qd"/>Si ergo non est ponere aliam vitam in corpore
            <lb ed="#Qd"/>quam informationem sive perfectionem animae,
            <lb ed="#Qd"/>similiter nec in anima erit ponere aliam vitarn,
            <lb ed="#Qd"/>qua vivat in esse gratiae, quam ipsum Deum,
            <lb ed="#Qd"/>et ita gratia non est creata, sed increata.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e236">
            <lb ed="#Qd"/>3. Item, perfectioris" virtutis est producere ei<lb ed="#Qd"/>iectum
           sine medio quam cum medio; cum ergo"
            <lb ed="#Qd"/>virtus divina sit periectissima, semper producet
            <lb ed="#Qd"/>suum effectum per se ipsam sine medio; cum
            <lb ed="#Qd"/>ergo ipsa gratiticet animam, relinquitur quod hoc
            <lb ed="#Qd"/>faciet sine medio aliquo; non ergo ponetur" ali<lb ed="#Qd"/>quod
           medium, scilicet gratia creata, mediantef
            <lb ed="#Qd"/>qua Deus gratiticet animam 0.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e256">
            <lb ed="#Qd"/>4. Item, dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>": <quote xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-Qd1e263"> Mens, nulla
            <lb ed="#Qd"/>interposita natura, ab ipsa prima Veritate forma<lb ed="#Qd"/>tur
      </quote>. Sed formatio illa est per gratiam; ergo 'nihil
            <lb ed="#Qd"/>interponitur inter mentem et gratiam increatam;
            <lb ed="#Qd"/>ergo non est ponere gratiam creatam mediam in
            <lb ed="#Qd"/>illa formatione.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e278">
            <lb ed="#Qd"/>5. Item, omne quod agit in aliquid' nobilius
            <lb ed="#Qd"/>est eo in quod agit, quia agens habet dominium
            <lb ed="#Qd"/>super illud in quod agit *. Cum ergo gratia agat
            <lb ed="#Qd"/>in spiritum creatum, nobilius est spiritu creato;
            <lb ed="#Qd"/>sed nihil est nobilius spiritu creato nisi Spiritus
            <lb ed="#Qd"/>increatus; gratia ergo est increata sive increatus
            <lb ed="#Qd"/>Spiritus. - Minor patet, quod gratia agat in spi<lb ed="#Qd"/>ritum
           creatum, scilicet in' animam, quia gratia
            <lb ed="#Qd"/>alterat animam, ut faciat iustam de iniusta, et
            <lb ed="#Qd"/>immutat voluntatem, sicut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>-**,
            <lb ed="#Qd"/>a malo'" velle in bonum velle.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e308">
            <lb ed="#Qd"/>6. item, nullum bonum creatum'l potest esse
            <lb ed="#Qd"/>dignum bono infinito ; sed gratia est bonum di<lb ed="#Qd"/>gnum
           bono infinito, quia tacit animam dignam
            <lb ed="#Qd"/>bono infinito; ergo non est creata.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e319">
            <cb ed="#Qd" n="b"/>
            <lb ed="#Qd"/>7. Item, Rom. 8, 20: Vanitati subiecta est omnis
            <lb ed="#Qd"/>creatura. Ergo omnis creatura est " vanitas; unde
            <lb ed="#Qd"/>Eccle. 1, 2: Vanitas vanitatum, et omnia vanitas.
            <lb ed="#Qd"/>Ex hoc arguitur: Nihil coniungit vanitatem veri<lb ed="#Qd"/>tatiB
           quod sit vanitas; sed creatura rationalis
            <lb ed="#Qd"/>est vanitas, veritas autem ipsa divina Bonitas;
            <lb ed="#Qd"/>ergo illud, quod coniungit rationalem creaturam
            <lb ed="#Qd"/>divinae Bonitati, nullo modo erit vanitas, sed
            <lb ed="#Qd"/>veritas; ergo non est creatum; sed gratia est
            <lb ed="#Qd"/>illud quod coniungit; ergo non est creata.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e345">
            <lb ed="#Qd"/>Ad oppositum: u. Omne quod est in recipiente
            <lb ed="#Qd"/>est in illo per modum recipientis et non per mo<lb ed="#Qd"/>dum
           receptit. Verbi gratia, anima recipit formas
            <lb ed="#Qd"/>rerum0 et similiter materia secundum modum
            <lb ed="#Qd"/>suum, scilicet secundum dimensionem ' quantitati<lb ed="#Qd"/>vam;
           anima autem hoc modo non recipit, sed
            <lb ed="#Qd"/>secundum suum modum, hoc est secundum sim<lb ed="#Qd"/>plicitatem
           suae naturae. Unde, quia ipsa non
            <lb ed="#Qd"/>habet dimensionem quantitativam, non sunt in
            <lb ed="#Qd"/>ea species quantitativae; immo intinitae possunt
            <lb ed="#Qd"/>in ea esse species. Sed summa Bonitas per Spi<lb ed="#Qd"/>ritum
           Sanctum recipitur ab anima, cum Spiritus
            <lb ed="#Qd"/>Sanctus diffunditur in cordibus nostris; ergo re<lb ed="#Qd"/>cipitur
           per modum rei' recipientis et non per
            <lb ed="#Qd"/>modum receptae; ergo modus aliquis ponitur in
            <lb ed="#Qd"/>recipiente anima, secundum quem/' ipsa potest
            <lb ed="#Qd"/>recipere divinam bonitatem; sed modus ille est
            <lb ed="#Qd"/>donum et gratis datum et dispositio nova aptans 2
            <lb ed="#Qd"/>ad receptionem; ergo est gratia creata.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e390">
            <lb ed="#Qd"/>b. Item, dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, in libro De plae<lb ed="#Qd"/>selttiu
           Dei, Ad Durdanumsz Aliter est Deus in
            <lb ed="#Qd"/>omni re, aliter in anima sancta. Nam in omni re
            <lb ed="#Qd"/>est'' essentialiter, ita quod non inhabitat' in
            <lb ed="#Qd"/>omni re; est autem in anima" sancta ita essenA
            <lb ed="#Qd"/>tialiter' quod in ea inhabitat, secundum quod
            <lb ed="#Qd"/>habetur Ioan. l4,23: Ad eam veniemus, et mari<lb ed="#Qd"/>sionem
           apud eum faciemus. Cum ergo dicitur
      'Deus est in anima sancta', aut ponitur aliquid'"
            <lb ed="#Qd"/>aliud a divina essentia in anima sancta, quando
            <lb ed="#Qd"/>Deus est in ea, quod non ponitur in omni re,
            <lb ed="#Qd"/>aut non. Si non, ergo sicut Deus non inhabitat
            <lb ed="#Qd"/>in omni re ", quamvis sit essentialiter in omni,
            <lb ed="#Qd"/>ita nec in anima sancta, quod est inconveniens.
            <lb ed="#Qd"/>Ergo ponitur aliquid quod est aliud a divina es<lb ed="#Qd"/>sentia
           in anima sancta, quo" inhabitat in ea;
            <lb ed="#Qd"/>sed, cum Deus inhabitet per gratiam, ergo illud
            <pb ed="#Qd" n="959"/>
            <cb ed="#Qd" n="a"/>
            <lb ed="#Qd"/>est gratia; sed illa gratia est aliud a divina es<lb ed="#Qd"/>sentia;
           ergo est creata.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e439">
            <lb ed="#Qd"/>c. Item, gratia increata est in nobis et facit
            <lb ed="#Qd"/>nos gratos Deo. Aut hoc quod dico 'gratos Deo '
            <lb ed="#Qd"/>ponit in nobis aliam dispositionem ab increata,
            <lb ed="#Qd"/>qua sumus grati Deo, aut non. Si non ponit
            <lb ed="#Qd"/>aliam dispositionem in nobis a gratia increata,
            <lb ed="#Qd"/>ergo in nobis non differt gratus et non-gratus ',
            <lb ed="#Qd"/>quia increata gratia est in animaB ingrata per
            <lb ed="#Qd"/>essentiam, praesentiam et potentiam, et similiter
            <lb ed="#Qd"/>in anima grata, secundum quod dicitur Deus esse
            <lb ed="#Qd"/>ubique praesentialiter, potentialiter et essentiali<lb ed="#Qd"/>ter;
           sed * istud est inconveniens quod non dif<lb ed="#Qd"/>ferat
           gratus et ingratus; ergo hoc quod dico
      'gratum Deo' ponit aliquam dispositionem in
            <lb ed="#Qd"/>nobis aliam a gratia increata, qua dispositione
            <lb ed="#Qd"/>dicimur" grati Deo; sed illa est nobis gratis
            <lb ed="#Qd"/>data et faciens gratum; ergo estf gratia creata.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e474">
            <lb ed="#Qd"/>d. ltem, gratia increata tacit nos esse gratos.
            <lb ed="#Qd"/>Aut ergo faciendo nos gratos facit nos esse ali<lb ed="#Qd"/>quid
           quod non eramus prius, aut iaciendo nos
            <lb ed="#Qd"/>operari quod prius non operabamur, ut attenda<lb ed="#Qd"/>tur
           illud 'gratum ', non quoad esse, sed quoad
            <lb ed="#Qd"/>operari, scilicet quia tacit nos operari aliquidf
            <lb ed="#Qd"/>gratuitum, quod prius non operabamur. Si pone<lb ed="#Qd"/>retur
           hoc modo per causam ad operandum gra<lb ed="#Qd"/>tuite,
           secundum hoc in parvulis non esset gratia
            <lb ed="#Qd"/>nec essent grati Deof, quia gratia non facit eos
            <lb ed="#Qd"/>operari aliquid gratuitum; sed hoc est inconve<lb ed="#Qd"/>niens;
           ergo illa gratitudo intelligitur quoad esse;
            <lb ed="#Qd"/>ergo facit nos esse gratuito, quod prius non era—
            <lb ed="#Qd"/>mus; ergo ponitur modus aliquis sive dispositio
            <lb ed="#Qd"/>in ipso esse qui prius non erat; ergo necesse
            <lb ed="#Qd"/>est ponere gratiam creatam in nobis, mediante
            <lb ed="#Qd"/>qua anima disponatur ut sit grata'l Deo.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e513">
            <lb ed="#Qd"/>2. Item, similis est comparatioi Dei ad ani<lb ed="#Qd"/>mam,
           qui/* est vita sua, et animae ad corpus,
            <lb ed="#Qd"/>quae est vita sua ', sicut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>l. Si
            <lb ed="#Qd"/>ergo corpus non unitur animae nisi accipiat vi<lb ed="#Qd"/>tam
           disponentem ab ipsa, ergo similiter anima
            <lb ed="#Qd"/>non unietur Deo nisi accipiat vitam disponen—
            <lb ed="#Qd"/>tem ab '" ipso; sed haec vita disponens est creata
            <lb ed="#Qd"/>et gratis data ipsi animae; ergo est gratia creata
      —— Minor patet, quod corpus non uniatur am<lb ed="#Qd"/>mae,
           nisi accipiat vitam disponentem, quia po<lb ed="#Qd"/>natur
           quod anima teneret suum vivere in se, ita
            <lb ed="#Qd"/>quod non influeret aliquam dispositionem in cor<lb ed="#Qd"/>pus,
           nunquam corpus viveret; ergo aliqua dispo<lb ed="#Qd"/>sitio
           vitae est ex parte corporis ad hoc ut vivat
            <cb ed="#Qd" n="b"/>
            <lb ed="#Qd"/>vita animae; ergo similiter'est dispositio vitalis
            <lb ed="#Qd"/>in ipsa anima a Deo infusa et gratis data ad
            <lb ed="#Qd"/>hoc ut vivat ab ipso.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e556">
            <lb ed="#Qd"/>Solutio: 1. Dicendum quod est gratia creata
            <lb ed="#Qd"/>et increata in'l habente gratiam. Gratia increata
            <lb ed="#Qd"/>est Spiritus Sanctus; et dicitur Spiritus Sanctus
            <lb ed="#Qd"/>gratia, secundum quod dicitur donum, et dicitur
            <lb ed="#Qd"/>donum, secundum quod dicitur amor; ipse enim
            <lb ed="#Qd"/>Spiritus Sanctus secundum suam proprietatem
            <lb ed="#Qd"/>amor est, et ut amor procedit a Patre et Filio;
            <lb ed="#Qd"/>et ideo, quia donum est, ideo amor est, quia
            <lb ed="#Qd"/>nihil est donum nisi ratione amoris?. Nam si ali<lb ed="#Qd"/>quid
           detur ex timore, non est donum proprie,
            <lb ed="#Qd"/>immo redemptio; similiter, si detur ex cupiditate,
            <lb ed="#Qd"/>non est donum, sed quaestus; sed donum pro—
            <lb ed="#Qd"/>prie est ex amore et liberalitate" et sine coac<lb ed="#Qd"/>tione;
           unde in omni dono primo donatur amor,
            <lb ed="#Qd"/>et sic Spiritus Sanctus dicitur gratia, quia do<lb ed="#Qd"/>num,
           et dicitur donum, quia amor. Et hoc est
            <lb ed="#Qd"/>illud gloriosum donum, de quo in Ioan. 14, 16:
            <lb ed="#Qd"/>Ego rogabo Patrem, et alium Paraclitum dabit
            <lb ed="#Qd"/>vobis. Spiritus enim Sanctus eo tacit nos gratos
            <lb ed="#Qd"/>quo facit nos deiiormes; hoc autem facit, quia
            <lb ed="#Qd"/>amor est?. Unde dicit Richardus de S. Vic<lb ed="#Qd"/>tore3:
      <quote xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-Qd1e605"> Scio, anima mea, quia dilectio tuaq vita
            <lb ed="#Qd"/>tua est; et quidquid diligis ipsa vi dilectionis
            <lb ed="#Qd"/>in, eius similitudinem transformarisi</quote>. Quia ergo
            <lb ed="#Qd"/>Spiritus Sanctus amor est, immo et virtus prima
            <lb ed="#Qd"/>amoris, inde est, cum datur nobis ', transformat
            <lb ed="#Qd"/>nos in divinam speciem, ut sit ipsa anima assi<lb ed="#Qd"/>milata
           Deo. Ex alia parte debemus intelligere
            <lb ed="#Qd"/>gratiam creatam velut similitudinem et disposi<lb ed="#Qd"/>tionem
           ex parte animae" rationalis, ex qua ha<lb ed="#Qd"/>bet
           quod sit accepta Deo et assimilata, quia ibi
            <lb ed="#Qd"/>est forma transtormans, et haec est gratia in<lb ed="#Qd"/>creata;
           similiter ibi est forma transformata, quae
            <lb ed="#Qd"/>derelinquitur in transformata, scilicet in anima,
            <lb ed="#Qd"/>ex transformatione, et haec est gratia creata. Di<lb ed="#Qd"/>cendum
           ergo quod est sufficientia agentis et est
            <lb ed="#Qd"/>sufficientia recipientis Quantum autem" est de
            <lb ed="#Qd"/>sufficientia agentis, Spi tus Sanctus aequaliter
            <lb ed="#Qd"/>se habet ad omnia et omnia potest facere suHi<lb ed="#Qd"/>cienter,
           quantum est de se, nec! est necessaria
            <lb ed="#Qd"/>ex parte ipsius gratia creata, sed solum quan—
            <lb ed="#Qd"/>tum? est ex parte recipientis, scilicet animae ra<lb ed="#Qd"/>tionalis
      *, quia non potest se habere per imme<lb ed="#Qd"/>diationem
           ad gratiam increatam nisi disponatur
            <lb ed="#Qd"/>prius, et hoc est detectus ipsius, et propter hoc
            <lb ed="#Qd"/>necessaria est ei gratia disponens ipsam. Unde
            <pb ed="#Qd" n="960"/>
            <cb ed="#Qd" n="a"/>
            <lb ed="#Qd"/>bene dicitur a quibusdam quod ipsa gratia
            <lb ed="#Qd"/>increata sufficiens est" ad omnia tacere, non ta<lb ed="#Qd"/>men
           ad omnia fieri, quia iieri se tenet ex parte
            <lb ed="#Qd"/>recipientis, sicut in costa Adae, secundum Au<lb ed="#Qd"/>gustinum
      ', erat potentia ex parte agentis ta<lb ed="#Qd"/>cere
           Evam, non tamen erat potentia tieri, quia
            <lb ed="#Qd"/>non erat dispositio in costa unde illud tieret.
            <lb ed="#Qd"/>Similiter ex parte gratiae" increatae est suffi<lb ed="#Qd"/>cientia
           acl tacere animam gratam sine gratia
            <lb ed="#Qd"/>creata, tamen insufficientia est ex parte fieri gra—
            <lb ed="#Qd"/>tum, et haec est insufficientia ex parte animae.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e689">
            <lb ed="#Qd"/>2. Ad aliud dicendum quod verum est quodi
            <lb ed="#Qd"/>anima secundum se est vita corporis, id est sine
            <lb ed="#Qd"/>medio, quia anima sine medio" unitur corpori,
            <lb ed="#Qd"/>et tamen per medium unitur corpori. Sine medio
            <lb ed="#Qd"/>dico, quia! non est medium ex parte sua ad hoc
            <lb ed="#Qd"/>ut uniatur corporif, cum ipsa sit forma corporis
            <lb ed="#Qd"/>et forma se unit per suam essentiam. Per me<lb ed="#Qd"/>dium
           dico, quiaE est dispositio ex parte corpo<lb ed="#Qd"/>ris
           media ad hoc ut uniatur anima ipsi. Est ergo
            <lb ed="#Qd"/>ilzti'I medium ex parte suscipientis, non ex parte
            <lb ed="#Qd"/>intormantis. Similiter gratia increata sine medio
            <lb ed="#Qd"/>unitur animae nec requiritur medium ex parte
            <lb ed="#Qd"/>intormantis, sed ex parte recipientis, animae scif
            <lb ed="#Qd"/>licet, requiritur, per quod uniatur, et haec est
            <lb ed="#Qd"/>gratia creata.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e725">
            <lb ed="#Qd"/>3. Ad aliud similiter dicendum quod virtus
            <lb ed="#Qd"/>divina ex parte sui non producit effectum cum
            <lb ed="#Qd"/>medio, sed ex parte suscipientis.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e734">
            <lb ed="#Qd"/>4. Ad aliud concedo quod, quantum esti ex
            <lb ed="#Qd"/>parte intormantis vel '" assimilantis, nihil interpo<lb ed="#Qd"/>nitur
           ad hoc ut anima assimiletur et fiat grata Deo,
            <lb ed="#Qd"/>sed solum ex parte animae suscipientis necesse
            <lb ed="#Qd"/>est quod interponatur dispositio, ut' dictum est 2.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e747">
            <lb ed="#Qd"/>5. Ad aliud dicendum quod est gratia in<lb ed="#Qd"/>creata,
           quae simpliciter est nobilior spiritu creato,
            <lb ed="#Qd"/>et illa est Spiritus Sanctus. Ex alia"[ parte est gra<lb ed="#Qd"/>tia
           creata, et illa quoad quid est nobilior spiritu
            <lb ed="#Qd"/>creato et non simpliciter. ln quantum enim com- '
            <lb ed="#Qd"/>paratur ad animam ut agens in eam, nobilior est;
            <lb ed="#Qd"/>sed secundum quod comparatur ad animam ve<lb ed="#Qd"/>lut
           dispositio ipsius, sic" est ignobilior et habet
            <lb ed="#Qd"/>rationem ignobilioris, quia dispositio non est"
            <lb ed="#Qd"/>nobilior substantia quam disponit, quia cedit in
            <lb ed="#Qd"/>ipsam; sed in quantum est movens nobiliori7
            <lb ed="#Qd"/>est. Et exemplum patet in lumine: secundum
            <lb ed="#Qd"/>quod" est in aere ab ipso sole, illud lumen di<lb ed="#Qd"/>spositio
           est atris; sed ponatur quod aer vi<lb ed="#Qd"/>deret
           solem per illud lumen, tune lumen' illud
            <cb ed="#Qd" n="b"/>
            <lb ed="#Qd"/>compararetur ipsi aeri in ratione moventis vel im<lb ed="#Qd"/>mutantis,
           quia lux immutat visum; sed hoc, quod
            <lb ed="#Qd"/>esset in ratione immutantis, non haberet ab eo
            <lb ed="#Qd"/>in quo esset, scilicet ab aere, sed solum ab eo
            <lb ed="#Qd"/>a quo esset, scilicet a" sole. Similiter gratia
            <lb ed="#Qd"/>creata unam comparationem habet ad animam,
            <lb ed="#Qd"/>secundum quod est animae dispositio; aliam,
            <lb ed="#Qd"/>secundum quod est a gratia increata velut lumen
            <lb ed="#Qd"/>tluens ab ea in ipsam" animam.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e804">
            <lb ed="#Qd"/>6. Ad aliud dicendum quod gratia creata
            <lb ed="#Qd"/>uno modo est finita, alio modo infinita. Simpli<lb ed="#Qd"/>citer
           enim finita est quantum ad subiectum in
            <lb ed="#Qd"/>quo est; in comparatione vero " infinita est quan<lb ed="#Qd"/>tum
           ad illud ad quo est, quia est a gratia in<lb ed="#Qd"/>creata,
           quae est infinita Bonitas. Similiter virtus
            <lb ed="#Qd"/>eius finita est' quantum ad subiectum, scilicet
            <lb ed="#Qd"/>quantum ad animam; infinita secundum compa<lb ed="#Qd"/>rationem
           ad illud a quo est. Potest aliter dici
            <lb ed="#Qd"/>quod gratia est finita secundum essentiam, ta<lb ed="#Qd"/>men
           secundum suam virtutem, quae comparata
            <lb ed="#Qd"/>ad actus intinitos, in quos potest ratione influen<lb ed="#Qd"/>tiae
           divinae Bonitatis, infinita est, et ex hoc ha<lb ed="#Qd"/>bet
           quod facit dignum infinito bono: Bonum enim
            <lb ed="#Qd"/>infinitum, quod est/ gratia increata, per illam
            <lb ed="#Qd"/>habetur et recipitur a rationali creatura. Vel
            <lb ed="#Qd"/>potest dici quod gratia gratum faciens, licet nullo
            <lb ed="#Qd"/>modo sit iniinitag quantum est de se, nihilominus,
            <lb ed="#Qd"/>quia unit habentem summo sive infinito Bono,
            <lb ed="#Qd"/>efficit illum dignum Bono infinito: qui enim uni<lb ed="#Qd"/>tus
           est Bono infinito dignus est omni bono''
            <lb ed="#Qd"/>sive infinito '.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e854">
            <lb ed="#Qd"/>7. Ad aliud dicendum quod ", quando ali<lb ed="#Qd"/>qua
           duo sunt disparata, ad hoc quod conveniant
            <lb ed="#Qd"/>necesse est quod medium, per quod conveniunt,
            <lb ed="#Qd"/>sit diversae rationis. Sic ergo creatura rationalis
            <lb ed="#Qd"/>et increata Bonitas, quae est Deus, cum sint di<lb ed="#Qd"/>sparata,
           nunquam coniunguntur nisi interveniat
            <lb ed="#Qd"/>medium diversae rationis, scilicet' gratia increata,
            <lb ed="#Qd"/>quae sit"[ ex parte Dei uniens, et gratia, scilicet
            <lb ed="#Qd"/>creata, quae sit ex parte animae disponens. Et
            <lb ed="#Qd"/>sic vanitatem veritati non coniungit vanitas, immo
            <lb ed="#Qd"/>veritas est coniungens, scilicet gratia increata,
            <lb ed="#Qd"/>gratia vero creata est disponens. Et" dico quod
            <lb ed="#Qd"/>gratia creata, secundum rationem qua " de nihilo
            <lb ed="#Qd"/>est, vanitas est; secundum rationem qua a Deo
            <lb ed="#Qd"/>est, veritas est: sicut? est de anima, quia, se<lb ed="#Qd"/>cundum
           rationem qua de nihilo est, vanitas est;
            <lb ed="#Qd"/>secundum rationem qua a Deo est, veritas est",
            <lb ed="#Qd"/>quia a summa Veritate procedit. Secundum ergo
            <cb ed="#Qd" n="b"/>
            <lb ed="#Qd"/>rationem qua gratia" creata vanitas est et de
            <lb ed="#Qd"/>nihilo, secundum hoc non ' unit nec disponit ani<lb ed="#Qd"/>mam
           ad hoc ut uniatur Deo, sed deficit secundum
            <lb ed="#Qd"/>hanc rationem per peccatum; sed secundum ra<lb ed="#Qd"/>tionem 
           qua a Deo est, unit et disponit ut anima
            <lb ed="#Qd"/>uniatur Deo.
         </p>
        </div>
        <div xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-Dd1e913" type="articulus">
          <head xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-Hd1e915">ARTICULUS III</head>
          <head xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-Hd1e918" type="question-title">Utrum gratia creata sit substantia vel accidens.</head>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e921">
            <lb ed="#Qd"/>Consequenter quaeritur utrum gratia creata sit
            <lb ed="#Qd"/>substantia vel accidens.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e928">
            <lb ed="#Qd"/>Ad quod si . 41. Omne quod adest et abest
            <lb ed="#Qd"/>praeter subiecti corruptionem est accidens, quia
            <lb ed="#Qd"/>accidens est quod adest et abest" etc.; sed
            <lb ed="#Qd"/>gratia (adest et abest etc.; ergo" est accidens.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e939">
            <lb ed="#Qd"/>b. Item, omne quod recipit magis et minus est
            <lb ed="#Qd"/>accidens3; gratia est huiusmodi, quia homo se<lb ed="#Qd"/>cundum
           magis et minus habet gratiam; ergo etc.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e949">
            <lb ed="#Qd"/>c. Item, omne quod advenit substantiae post£
            <lb ed="#Qd"/>esse completum est accidens4; sed gratia ad<lb ed="#Qd"/>venit
           animae post esse completum ipsius animae;
            <lb ed="#Qd"/>ergo gratia est accidens.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e960">
            <lb ed="#Qd"/>Contra: 1. Iob 38, 24: Per quam viam spargitur
            <lb ed="#Qd"/>lux? etc., dicit Glossa5: <quote xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-Qd1e966">Per quam viam dit<lb ed="#Qd"/>tunditurf
           gratia </quote>; unde appellat ibi lucem gra<lb ed="#Qd"/>tiam.
           Ex quo habetur quod gratia spargitur
            <lb ed="#Qd"/>sicut lux. Qualis ergo est comparatio lucis ad
            <lb ed="#Qd"/>aerem per quem diffunditur, eadem est compa<lb ed="#Qd"/>ratio
           gratiae ad animam in qua diffunditur. Sed
            <lb ed="#Qd"/>comparatio lucis ad aärem non est comparatio
            <lb ed="#Qd"/>accidentis ad subiectum, sed perfectionis substan<lb ed="#Qd"/>tialis,
           quia, si aer corrumperetur, adhuc rema<lb ed="#Qd"/>neret
           ipsa lux, sicut quidam' posuerunt. quia
            <lb ed="#Qd"/>non habet esse dependens ab aäre, sed a fonte
            <lb ed="#Qd"/>luminis. Ergo similiter comparatio gratiae ad ani<lb ed="#Qd"/>mam
           non est comparatio accidentis ad subiec<lb ed="#Qd"/>tum,
           sed perfectionis substantialis ad illud cuius
            <lb ed="#Qd"/>est perfectio.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e1000">
            <lb ed="#Qd"/>2. Item, duplex est esse, scilicet! esse pri
            <lb ed="#Qd"/>mum et esse secundum: primum esse est esse na—
            <lb ed="#Qd"/>turae, secundum esse est bene esse sive esse
            <lb ed="#Qd"/>ordinis; sed dignius est esse secundum quam
            <lb ed="#Qd"/>primum; ergo perfectio secundi esse'' est dignior
            <lb ed="#Qd"/>quam perfectio primi esse; sed perfectio primi
            <lb ed="#Qd"/>esse est substantia; ergo et perfectio' seeundi
            <cb ed="#Qd" n="b"/>
            <lb ed="#Qd"/>esse est substantia; sed gratia est perlectio ani<lb ed="#Qd"/>mae
           quantum ad secundum esse; ergo est sub<lb ed="#Qd"/>stantia.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e1026">
            <lb ed="#Qd"/>3. Item, omnis perfectio dignior est'f perfecti<lb ed="#Qd"/>bili;
           nullum accidens dignius est quam substantia;
            <lb ed="#Qd"/>ergo nullum accidens est perfectio substantiae
            <lb ed="#Qd"/>alicuius proprie, sed sequens rei perfectionem;
            <lb ed="#Qd"/>sed gratia se habet ad animam in ratione per<lb ed="#Qd"/>fectionis;
           ergo gratia non est accidens, sed sub<lb ed="#Qd"/>stantia.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e1044">
            <lb ed="#Qd"/>4. Item, nullum accidens commutat subiectum",
            <lb ed="#Qd"/>et per hoc a quibusdam8 probatur quod lux
            <lb ed="#Qd"/>in aere non est accidens, quia lux in aere mu<lb ed="#Qd"/>tatur
           de una parte aeris in aliam"! secundum
            <lb ed="#Qd"/>motum solis; sed gratia mutat subiectum suum
            <lb ed="#Qd"/>velut lux, quia dicitur in '^ Apoc. 29: Tene quod
            <lb ed="#Qd"/>habes, ne alius accipiat canina/n tuam"; et simi<lb ed="#Qd"/>liter
           in libro Regum '" dicit Dominus Sauli: Aufe<lb ed="#Qd"/>ram
           gratiam tuam, Et dabo aemula tuo meliori le.
            <lb ed="#Qd"/>Ergo gratia mutatur de uno subiecto in aliud
            <lb ed="#Qd"/>subiectum; ergo non est accidens, sed substantia.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e1070">
            <lb ed="#Qd"/>5. Item, inter omnes perfectiones illa perfectio,
            <lb ed="#Qd"/>quae ultima est, dignior est. Supponatur quod
            <lb ed="#Qd"/>gratia et gloria idem sunt, sed differunt secun<lb ed="#Qd"/>dum
           perfectum et impertectum; unde gloria est
            <lb ed="#Qd"/>gratia! consummata. lnde arguitur sic: Perfectio
            <lb ed="#Qd"/>ultima rationalis creaturae est gratia; ergo est
            <lb ed="#Qd"/>dignior quam prima perfectio naturalis; sed prima
            <lb ed="#Qd"/>perfectio naturalis est substantia; ergo gratia est
            <lb ed="#Qd"/>substantia.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e1093">
            <lb ed="#Qd"/>6. Item, omne accidens est separabile a sub<lb ed="#Qd"/>stantia:
           est autem separabile a substantia, quia
            <lb ed="#Qd"/>destructihilei in ea; sed gratia non est destructi<lb ed="#Qd"/>bilis
           in anima, quia, si destruitur in anima, aut
            <lb ed="#Qd"/>destruitur a Deo aut a peccato aut a libero ar«
            <lb ed="#Qd"/>bitrio. Non a Deo, quia gratia est similitudo Dei
            <lb ed="#Qd"/>in anima; sed Deus nunquam destruit suam
            <pb ed="#Qd" n="962"/>
            <cb ed="#Qd" n="a"/>
            <lb ed="#Qd"/>similitudinem, quia sic faceret contra se; ergo non
            <lb ed="#Qd"/>potest destrui a Deo. Item, nec a peccato, quia
            <lb ed="#Qd"/>peccatum nihil est', et etiam ", sicut dicit Dio<lb ed="#Qd"/>nysiusz,
           peccatum non agit nisi virtute boni;
            <lb ed="#Qd"/>si ergo peccatum non agit" nisi ratione boni et
            <lb ed="#Qd"/>bonum illud non est contrarium gratiae, omnis
            <lb ed="#Qd"/>autem ' corruptio est a contrario 3, patet quod non
            <lb ed="#Qd"/>potest destrui per peccatum. Similiter nec a Ii<lb ed="#Qd"/>bero
           arbitrio, quia est perfectio eius; sed nihil
            <lb ed="#Qd"/>destruit suam perfectionem; ergo non est destruc<lb ed="#Qd"/>tibilis
           a libero arbitrio. Et pluribus modis non
            <lb ed="#Qd"/>potest destrui; ergo non est gratia destructibilis d
            <lb ed="#Qd"/>in subiecto, scilicet' in anima, ipsa manente;
            <lb ed="#Qd"/>ergo non est accidens.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e1145">
            <lb ed="#Qd"/>Solutio: Gratia creata duplicem habet compa<lb ed="#Qd"/>rationem,
           scilicet ad primum esse animae, quod
            <lb ed="#Qd"/>est naturae, et ad esse secundum ipsius, quod est
            <lb ed="#Qd"/>bene esse vel esse ordinis, secundum quod com<lb ed="#Qd"/>paratur
           ad animam. Quantum ad primum esse
            <lb ed="#Qd"/>animae, quod est esse naturae, sic dico quod est
            <lb ed="#Qd"/>accidens, quia est dispositio adveniensf animae
            <lb ed="#Qd"/>post completionem illius quantum ad illud esse.
            <lb ed="#Qd"/>Secundo autem!2 modo est dispositio substantia—
            <lb ed="#Qd"/>lis, non tamen" substantia, scilicet quantum ad
            <lb ed="#Qd"/>secundum esse, et hoc est quia secundum esse
            <lb ed="#Qd"/>est accidentale respectu primi esse et nullo modo
            <lb ed="#Qd"/>substantiale, et ideo principium illius esse erit
            <lb ed="#Qd"/>accidens' et non substantia; est tamen substan<lb ed="#Qd"/>tiale
           quantum ad illud.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e1180">
            <lb ed="#Qd"/>[Ad obiecta]: 1. Ad illud" quod obicitur de
            <lb ed="#Qd"/>luce in aere, dicendum' quod sunt opiniones
            <lb ed="#Qd"/>de luce in aere 4. Una est quod '" lux in aere sit
            <lb ed="#Qd"/>corpus, et hoc modo est substantia; sed secundum
            <lb ed="#Qd"/>hoc non" tenet illa comparatio, quia gratia non
            <lb ed="#Qd"/>est substantia, sicut visum est5. Alia opinio est"
            <lb ed="#Qd"/>quod lux est torma perficiens ae'rem quantum
            <lb ed="#Qd"/>ad bene esse, quod est esse perspicuitatis. Di—
            <lb ed="#Qd"/>cendum ergo quod comparatio lucis ad gratiam
            <lb ed="#Qd"/>creatam tenet in quantum lux dicitur forma et
            <lb ed="#Qd"/>secundum quod gratia accidit ipsi animae et de<lb ed="#Qd"/>pendet
           ab ea!" sicut a subiecto in quo est, a
            <lb ed="#Qd"/>gratia autem increata sicut ab illo a'! quo est.
            <lb ed="#Qd"/>Et primo modo comparatur ut accidens, secundo
            <lb ed="#Qd"/>modo ut substantiale principium quantum ad
            <lb ed="#Qd"/>esse secundum animae, quod est esse ordinis,
            <lb ed="#Qd"/>non tamen est' substantia. Nota quod quaedam
            <lb ed="#Qd"/>accidentia dependent a subiecto ut a quo et in
            <lb ed="#Qd"/>quo, sicut levitas ab aere, gravitas et terra. Sunt
            <cb ed="#Qd" n="b"/>
            <lb ed="#Qd"/>alia, quae dependent a subiecto sicut ab illo in.
            <lb ed="#Qd"/>quo solum et non sicut ab illa a quo, sicut de<lb ed="#Qd"/>pendet
           lumen ab aere, et sic" dependet gratia
            <lb ed="#Qd"/>ab anima; sed levitas in aäre dependet ab aEre
            <lb ed="#Qd"/>utroque modo, quia inest aEri :" natura aeris,
            <lb ed="#Qd"/>gratia autem non inest hoc modo ipsi animae,
            <lb ed="#Qd"/>sed in modum lucis.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e1241">
            <lb ed="#Qd"/>2. Ad aliud dicendum quod est pertectio
            <lb ed="#Qd"/>quae est a forma et est perfectio quae est a
            <lb ed="#Qd"/>fine. Iterum, est perfectio " primi esse et secundi
            <lb ed="#Qd"/>esse; perfectio primi esse est a forma substan<lb ed="#Qd"/>tiali;
           perfectio secundi esse esta tine, quia esse
            <lb ed="#Qd"/>ordinis a fine perticituril ad quem est. Item, est
            <lb ed="#Qd"/>perfectio disponens et est perfectio complens;
            <lb ed="#Qd"/>perfectio complens est dignior perfectibili, et non
            <lb ed="#Qd"/>disponens. Dicendum ergo quod gratia creata est
            <lb ed="#Qd"/>perfectio esse animae secundi' tamquam dispo<lb ed="#Qd"/>nens;
           sed perfectio sicut complens est finisf
            <lb ed="#Qd"/>ipsius, scilicet divina Bonitas. Unde illud, quod
            <lb ed="#Qd"/>disponit animam ut ordinetur ad finem, est gra<lb ed="#Qd"/>tia
           creata; illud, quod complet, est finis, scilicet
            <lb ed="#Qd"/>summa Bonitas, et sic! perfectio secundi esse
            <lb ed="#Qd"/>est substantia sicut perfectio primi esse; sed non
            <lb ed="#Qd"/>perfectio disponens, sed perfectio complens.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e1280">
            <lb ed="#Qd"/>3. Ad aliud dicendum": cum sit gratia creata
            <lb ed="#Qd"/>et increata, utraque dicitur perfectio, sed differen<lb ed="#Qd"/>ter;
           una enim periicit ut disponens, alia ut' com<lb ed="#Qd"/>plens.
           Quando ergo dicitur 'omnis perfectio est di<lb ed="#Qd"/>gnior
           perfectibili ', si hoc intelligatur simpliciter,
            <lb ed="#Qd"/>non est verum nisi de perfectione complente et
            <lb ed="#Qd"/>non de'* disponente simpliciter, sicut dictum est 5.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e1298">
            <lb ed="#Qd"/>4. Ad aliud dicendum, cum' dicunt Scriptu<lb ed="#Qd"/>rae:
           Auferam gratiam tuam etc., hoc dicitur se<lb ed="#Qd"/>cundum
           illum tropum'" secundum quem dicitur
            <lb ed="#Qd"/>esse una fides omnium credentium, quae una est
            <lb ed="#Qd"/>per comparationem" ad creditum, quia una est
            <lb ed="#Qd"/>veritas quae creditur; sed per comparationem ad
            <lb ed="#Qd"/>credentem non, immo diversa est tides numero
            <lb ed="#Qd"/>qua ego credo et qua alius credit. Similiter gra<lb ed="#Qd"/>tia
           uno modo respicit" subiectum, alio modo
            <lb ed="#Qd"/>respicit illud ad quod datur gratia. Cum ergo
            <lb ed="#Qd"/>dicitur: Auferam gratiam tuam, et dabo alii, hoc
            <lb ed="#Qd"/>non? intelligitur de gratia per comparationem ad
            <lb ed="#Qd"/>subiectum, quia gratia illa numero 4, quae est in
            <lb ed="#Qd"/>isto, non potest dari alii; sed hoc intelligitur per
            <lb ed="#Qd"/>comparationem ad illud' ad quod datur gratia,
            <lb ed="#Qd"/>quia ad illud idem numero ad quod habet
            <lb ed="#Qd"/>aliquis gratiam, potest dari gratia alii, et sic
            <cb ed="#Qd" n="a"/>
            <lb ed="#Qd"/>intelligitur auctoritas de David et Saule, 1 Reg.,
            <lb ed="#Qd"/>cum dicit Dominus Sauli: Auferam gratiam
            <lb ed="#Qd"/>tuam etc.; id est: ad illud idem ad quod habes
            <lb ed="#Qd"/>gratiam dabo alii gratiam et auferam tibi.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e1349">
            <lb ed="#Qd"/>5. Ad aliud dicendum quod est quaedam
            <lb ed="#Qd"/>perfectio rei quae est de ipsa re et intrinseca
            <lb ed="#Qd"/>ad rem, et est" perfectio rei quae non est de
            <lb ed="#Qd"/>ipsa re, sed extra rem, ad qua-nt scilicet est
            <lb ed="#Qd"/>res, et haec' est finis: hoc modo divina volun<lb ed="#Qd"/>tas
           sive "' gratia increata est perfectio. Item, per—
            <lb ed="#Qd"/>fectio, quae est de re vel intra rem, duplex, sci<lb ed="#Qd"/>licet
      ' quantum ad primum esse, et haec est forma
            <lb ed="#Qd"/>substantialis; vel quantum ad secundum esse, et
            <lb ed="#Qd"/>hoc modo gratia creata est ultima perfectio ra<lb ed="#Qd"/>tionalis
           creaturae; sed non est ultima nisi quantum
            <lb ed="#Qd"/>ad dispositionem vel tamquam disponens; finis
            <lb ed="#Qd"/>autem sive gratia increata est ultima etf com<lb ed="#Qd"/>plens,
           et haec est substantia.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e1382">
            <lb ed="#Qd"/>6. Ad aliud dicendum quod est quaedam
            <lb ed="#Qd"/>corruptio sive destructio in forma aB contrario,
            <lb ed="#Qd"/>sicut calidum destruitur a frigido et e converso;
            <lb ed="#Qd"/>quaedam autem per destructionem sive defectum
            <lb ed="#Qd"/>subiecti, sicut deficiente igne destruitur caliditas.
            <lb ed="#Qd"/>Dicendum ergo quod gratia creata destructibilis
            <lb ed="#Qd"/>est, non a contrario, sed destruitur ex'. defectu
            <lb ed="#Qd"/>sui subiecti, quod est liberum. arbitrium, quod,
            <lb ed="#Qd"/>quando ipsi gratiae deficit, deficiti et destruitur
            <lb ed="#Qd"/>ipsa gratia; deficit autem ipsum liberum arbi<lb ed="#Qd"/>trium
           ipsi, quando dissentit gratiae'f per pec<lb ed="#Qd"/>catum, consentiendo peccato.
         </p>
        </div>
        <div xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-Dd1e1412" type="articulus">
          <head xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-Hd1e1414">ARTICULUS IV</head>
          <head xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-Hd1e1417" type="question-title">Utrum gratia sit eadem per essentiam cum virtute gratuita.</head>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e1420">
            <lb ed="#Qd"/>Consequenter quaeritur de differentia gratiae
            <lb ed="#Qd"/>an sit eadem per essentiam cum virtute gratuita '.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e1427">
            <lb ed="#Qd"/>Quod autem diner-ant per essentiam, sic
            <lb ed="#Qd"/>ostenditur: a. Quorum definitiones sunt diver<lb ed="#Qd"/>sae,
           ipsa sunt differentia"l per essentiam24 sed
            <lb ed="#Qd"/>definitio virtutis et gratiae sunt differentes; ergo
            <lb ed="#Qd"/>differunt per essentiam. — Minor patet, quia
            <lb ed="#Qd"/>gratia definitur a Sanctis3: gratia est signaculum
            <lb ed="#Qd"/>imaginis, Ephes. 1,13: In qua credentes signati
            <lb ed="#Qd"/>estis etc., Glossafc - Imagine Dei reformata in
            <lb ed="#Qd"/>nobis per gratiam -.* Ex hoc sumitur quod gratia
            <lb ed="#Qd"/>est reformativa imaginis in nobis; virtus autem
            <lb ed="#Qd"/>definitur in relatione ad opus; unde, secundum
            <lb ed="#Qd"/>Philosophumï virtus est qua quis est bonus
            <lb ed="#Qd"/>et bonum reddit opus.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e1458">
            <lb ed="#Qd"/>b. Item, in omni eo quod est citra Primum
            <lb ed="#Qd"/>differt esse et operaris; ergo bene esse et bene
            <lb ed="#Qd"/>operari; et hoc per essentiam; ergo" in ratio—
            <lb ed="#Qd"/>nali creatura difterunt bene esse et bene operari;
            <lb ed="#Qd"/>ergo et principium ad bene esse differt per es<lb ed="#Qd"/>sentiam
           a principio ad bene operari; sed gratia
            <lb ed="#Qd"/>est principium ad bene esse, virtus autem ad
            <lb ed="#Qd"/>bene operari; ergo differunt essentialiter.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e1479">
            <lb ed="#Qd"/>c. Item, anima non est sua essentia; ergo multo
            <lb ed="#Qd"/>magis anima non est" sua potentia; differunt
            <lb ed="#Qd"/>ergo in anima essentia et potentia; ergo? differt
            <cb ed="#Qd" n="b"/>
            <lb ed="#Qd"/>illud quo" perficitur essentia ab eo quo pertici<lb ed="#Qd"/>tur
           potentia, essentialiter. ita quod unum non est
            <lb ed="#Qd"/>alterum; sed illud, quo perficitur potentia animae
            <lb ed="#Qd"/>et redditur apta ad opus, est virtus; illud autem,
            <lb ed="#Qd"/>quo' perficitur essentia animae et redditur Deo
            <lb ed="#Qd"/>similis, est gratia; ergo differunt essentialiter.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e1503">
            <lb ed="#Qd"/>d. ltem, sicut se habet corpus ad: animam
            <lb ed="#Qd"/>rationalem, ita se habet anima rationalis ad Deum
            <lb ed="#Qd"/>secundum vivificationem, secundum quod dicit
            <lb ed="#Qd"/>
            <name ref="#Augustine">Augustinus</name>ï Si ergo in corpore secundum
            <lb ed="#Qd"/>aliud est vita et secundum aliud est motus et
            <lb ed="#Qd"/>secundum aliam dispositionem inest vivere ipsi
            <lb ed="#Qd"/>corpori et secundum aliam ' moveri ab ipsa
            <lb ed="#Qd"/>anima: unde corpus prius ,viviticatur et postea
            <lb ed="#Qd"/>movetur — quod patet in apoplexia: videmus enim
            <lb ed="#Qd"/>quod penitus extinguitur motus in corpore", re<lb ed="#Qd"/>manet
           tamen vita; haec autem non possent esse,
            <lb ed="#Qd"/>nisi secundum aliud et aliud esset vita et motus
            <lb ed="#Qd"/>in corpore ab ipsa anima — ergo similiter anima
            <lb ed="#Qd"/>secundum aliud" accipiet vitam a Deo et se<lb ed="#Qd"/>cundum
           aliud motum. Si ergo per gratiam re<lb ed="#Qd"/>cipit
           vifam spiritualem a Deo, quae! vita at<lb ed="#Qd"/>tenditur
           in assimilatione eius ad Deum, per vir<lb ed="#Qd"/>tutem
           autem gratuitam recipit motum ab ipso
            <lb ed="#Qd"/>spiritualem, scilicet quod ipsa movetur ad bona
            <lb ed="#Qd"/>opera et meritoria, gratia non est virtus gratuita,
            <lb ed="#Qd"/>sed differens essentialiter ab ea.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e1554">
            <lb ed="#Qd"/>e. Item, gratia non solum multiplicatur a per
           virtutes, sed per gratias sacramentorum et donorum;
           unde non solum reperitur gratia in virtutibus
           gratuitis, ut in fide, spe et caritate, sed
           etiam in sacramentis et similiter in donis. Si ergo
           gratia ad alia extenditur b quam ad virtutes, patet
           quod gratia et virtus non sunt idem per essentiam.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e1559">
            <lb ed="#Qd"/>f. Item, quorumcumque sunt diversae differentiae
           ipsa su nt diversa; sed gratiae et virtutis sunt
           diversae differentiae; ergo sunt di versa. - Minor
           patet, quia virtus dividitur per virtutes cardinales
           et theologicas, gratia non, sed per gratiam
           praevenientem, subsequentem c et cooperantem.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e1564">
            <lb ed="#Qd"/>Contra: 1. Definit A u gu s tin us 1 virtutem dicens:
      "Virtus est bona qualitas mentis qua recte d
           vivitur, qua nemo male utitur, quam Deus operatur
           in no bis sine no bis ,. . Sed haec definitio convenit
           gratiae, quia gratiaest bona qualitas mentis,
           et qua recte vivi must, quia per gratiam vi vit et unitur
           anima Deo; simili ter nemo male utitur gratia
           Dei et ipsam operatur Deus in nobis sine nobis.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e1569">
            <lb ed="#Qd"/>2. Item, 1 si do rus in libro Differentiarum 2,
           definit gratiam : c Gratia est divinae misericordiae
           donum, per quod boriae voluntatis est exitus
      "• et loquitur de exitu in opus bonum; sed
           virtus est huiusmodi, quia est donum divinae
           misericordiae et per ipsam exit voluntas in opus
           bonum; ergo virtus est gratia.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e1575">
            <lb ed="#Qd"/>3. Item, imago Dei in nobis secundum vires
           attenditur, sicut dicit A u gus tin us 3, di cens q uod
           mens est imago in potentia cognoscendi, et hoc
           secundum intelligentiam, memoriam et voluntatem,
           et est similitudo in potentia diligendi. Si
           ergo gratia est illud quo reformatur in nobis
           imago Dei, ergo perficit animam quantum ad
           vires; si militer virtus perficit an imam quantum
           ad vires secundum quas haecf imago attenditur,
           quia fides perficit vim rationabilem, caritas
           concupiscibilem, spes irascibilem; ergo eiusdem
           sunt perfectio h et quantum ad idem, gratia et
           virtus; ergo sunt idem.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e1580">
            <lb ed="#Qd"/>4. Item, abstractis viribus ab anima, non i diceretur
           anima susceptibilis gratiae, quia abstraheretur
           illud secundum quod accipitur imago ipsius k
           ad Deum, et ita abstraheretur potentia ad divinam
           similitudinem; sed gratia est ipsa divina
           similitudo 1, respectu cuius erat in nobis potentia
           imago; er go gratia perficit vires, et si militer virtus;
           ergo non differunt essentialiter.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e1585">
            <cb ed="#Qd" n="b"/>
            <lb ed="#Qd"/>5. Item, dignitas vitae aeternae attenditur quantum
           ad gratiam; sed haec dignitas est in virtute,
           quia virtus facit dignum m vita aeterna; ergo virtus
           est gratia. Et hoc patet, quia, habitis virtutibus,
           est homo dignus vita.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e1592">
      6. Item, A u gus tin us, in Enchiridion 4 : « Liberum
           arbitrium liberandum est a servitute peecati,
           non per se ipsum, sed per solam .gratiam
           Dei, quae in fide Christi posita est"· Oratia ergo
           ponitur n in fi de; ergo gratia est fides et e converso;
           sed fides est virtus; ergo gratia est virtus
           et posita in virtute.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e1595">
           Solutio: Dicendum quod sicut se habet esse
           ad operari, et bene esse ad bene operari, sic
           gratia et virtus, sive dicamus esse substantiae
           animae sive esse 0 potentiae. Nam quo anima
           sive potentia sua bene est, est P id quo grata
           est; quo autem grata est, sive secundum substantiam
           sive secundum potentiam, est gratia; quo
           vero bene operatur, est virtus. Quamvis ergo secundum
           substantiam et rem sint q idem gratia et
           virtus, non tamen secundum esse et rationem.
           Unde ad maiorem differentiaon voluerunt quid
           am 5 dicere quod quae est comparatio animae
           ad suas vires vel potentias, eadem est camparatio
           gratiae ad virtutem. Et exemplum patet de
           radio et r lumine in aëre: lumen enim et radius
           sunt idem secundum substantiam, quia lumen
           est substantia radii; differunt tamen secundum
           rationem et esse, quia lumen dicitur quod perficit
           aërem indistincte; radius autem dicit illud
           quod perficit per distinctionem in partibus, quia
           radius dicit directionem ipsius luminis ad hanc
           partem aëris et ad illam, lumen autem non. Similiter
           in anima lumen est gratia s, radius autem
           virtus, quia gratia, quae est ipsa lux, perficit
           animam quantum ad essentiam et indistincte
           quantum ad omnes vires; virtus autem perficit
           animam quantum ad partes, quae sunt vires eius,
           quia per fidem in anima intelligimus radium
           quemdam dirigentem vim rationabilem in primam
           Veritatem t; caritas autem est radius, per quem u
           dirigitur concupiscibilis in summam Boriitatem;
           spes est radius per quem dirigitur irascibilis in
           summam Maiestatem. Sicut ergo radius substantialiter
           est in lumine, et per 11 hoc est lumen causa
           substantialis ipsius radii, item, lumen est causa
           effectiva radii ef efficit radium; si militer est virtus
           in gratia substantialiter et est gratia causa
            <pb ed="#Qd" n="965"/>
            <cb ed="#Qd" n="a"/>
            <lb ed="#Qd"/>eftectiva substantialis ipsius virtutis. Unde dicit
            <lb ed="#Qd"/>
            <name ref="#Bernard">Bernardus</name>' quod <quote xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-Qd1e1609">virtutes sunt ordinatae" per
            <lb ed="#Qd"/>gratiam affectiones </quote>. Et propter hoc sicut dicere<lb ed="#Qd"/>mus
           quod radii sunt luminis directiones, ita de<lb ed="#Qd"/>bemus
           dicere quod virtutes sunt ordinationes
            <lb ed="#Qd"/>gratiae. Secundum hoc ergo, cum dicitur 'radius
            <lb ed="#Qd"/>est lumen ', non est praedicatio per essentiam,
            <lb ed="#Qd"/>sed per causam. Similiter hic 'gratia est virtus'
            <lb ed="#Qd"/>vel e converso; sed sunt idem substantialiter et
            <lb ed="#Qd"/>non formaliter, sicut ferrum et cultellus" substan—
            <lb ed="#Qd"/>tialiter idem sunt, et non formaliter '; et sic gra<lb ed="#Qd"/>tia
           non est virtus omnino secundum esse et ra—
            <lb ed="#Qd"/>tionem, sed secundum substantiam.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e1636">
            <lb ed="#Qd"/>[Ad obiecta]: 1. Ad obiectum dicendum
            <lb ed="#Qd"/>quod definitio illa dicitur aliter et aliter de vir<lb ed="#Qd"/>tute
           et gratia. Etd quod dicitur in illa detiniA
            <lb ed="#Qd"/>tione 'bona qualitas mentis ', dicendum quod
            <lb ed="#Qd"/>mens accipitur dupliciter, scilicet pro substantia
            <lb ed="#Qd"/>vel' pro ipsa vi vel potentia cognoscendi et di<lb ed="#Qd"/>ligendi.
           Aceipiendo mentem prout est substantia
            <lb ed="#Qd"/>animae, sicf gratia est bona qualitas mentis, quia,
            <lb ed="#Qd"/>sicut dictum est", gratia respicit essentiam vel
            <lb ed="#Qd"/>substantiam animae. Prout autemh mens sumi—
            <lb ed="#Qd"/>tur pro vi vel( potentia, sic virtus diciturk bona
            <lb ed="#Qd"/>qualitas mentis, quia virtus respicit animam quan<lb ed="#Qd"/>tum
           ad suas potentias. Similiter recte vivere di<lb ed="#Qd"/>citur
           dupliciter: vel quantum ad bene esse vel
            <lb ed="#Qd"/>quantum ad bene operari. Per virtutem reete vi<lb ed="#Qd"/>vimus
           quantum ad bene operari propter Deum;
            <lb ed="#Qd"/>per gratiam recte vivimus quantum ad bene esse
            <lb ed="#Qd"/>in Deum, et hoc modo recte vivere estin pueris
            <lb ed="#Qd"/>qui nesciunt operari. Utroque autem modo vi<lb ed="#Qd"/>vunt
           adulti: quantum ad bene esse in Deum
            <lb ed="#Qd"/>per gratiam et quantum ad bene operari propter
            <lb ed="#Qd"/>Deum, et hoc' per virtutem. Et. de isto vi<lb ed="#Qd"/>vere,
           quod "' est quantum ad bene operari, habe<lb ed="#Qd"/>tur
           in'l Deuter.3: Qui fecerit haec, vivet in eis;
            <lb ed="#Qd"/>et Habac. 2,44: Iustus ex/idz vivit. De alio dici—
            <lb ed="#Qd"/>tur" Deuter. 30, 20: Ipse est vita tua, scilicet per
            <lb ed="#Qd"/>gratiam.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e1698">
            <lb ed="#Qd"/>2. Ad aliud quod obicitur, quod 'gratia est
            <lb ed="#Qd"/>donum, per quod voluntas exit in opus ', dicen<lb ed="#Qd"/>dum
           quod sicut videmus quod lumen est sub<lb ed="#Qd"/>stantialiter
           in radio, quia non est radius sine
            <lb ed="#Qd"/>lumine, et ideo illud quod est radii convenienter
            <lb ed="#Qd"/>attribuitur ipsi lumini — sicut movere oculum ad
            <lb ed="#Qd"/>videndum, hoc dicitur proprie de radio, quia di<lb ed="#Qd"/>rectio
           luminis proprie movet oculum ad viden<lb ed="#Qd"/>dum,
           et tamen hoc dicitur de lumine -— similiter
            <lb ed="#Qd"/>est de gratia et virtute, quia gratia substantialiter
            <cb ed="#Qd" n="b"/>
            <lb ed="#Qd"/>est in virtute, propter hoc quod est virtutis"
            <lb ed="#Qd"/>attribuitur gratiae et e converso. Exitus ergo bo<lb ed="#Qd"/>nae
           voluntatis in opus est a virtute sicut a causa
            <lb ed="#Qd"/>proxima, a gratia vero dicitur esse in quantum
            <lb ed="#Qd"/>gratia est in virtute.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e1735">
            <lb ed="#Qd"/>3. Ad aliud dicendum quod anima, quantum
            <lb ed="#Qd"/>ad suam essentiam, est imago divinae essentiae
            <lb ed="#Qd"/>et virtutis ipsius, quantum vero ad suas poten<lb ed="#Qd"/>tias
           vel vires est imago Trinitatis personarum.
            <lb ed="#Qd"/>Et prima imago est secundum indistinctionem,
            <lb ed="#Qd"/>secundab secundum distinctionem. imaginis quan<lb ed="#Qd"/>tum
           ad essentiam et indistinctionem retormativa
            <lb ed="#Qd"/>est gratia, cum perficiat animam secundum in<lb ed="#Qd"/>distinctionem
           quantum ad essentiam; imaginis
            <lb ed="#Qd"/>quantum ad vires et secundum distinctionem vi<lb ed="#Qd"/>rium
           reformativa est' virtus.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e1761">
            <lb ed="#Qd"/>4. Ad aliud dicendum quod potentia, quae
            <lb ed="#Qd"/>intelligitur sub indistinctione, cum dicitur ' ratio<lb ed="#Qd"/>nale
      ', torte non est aliud ab ipsa essentia ani<lb ed="#Qd"/>mae
           in quantum rationalis; sed cum dicitur po<lb ed="#Qd"/>tentia
           ad actum istum vel" illum, tunc dicitur
            <lb ed="#Qd"/>potentia diiierreg ab essentia, et vires sub di<lb ed="#Qd"/>stinctione
           differunt ab essentia animae. Praeterea,
            <lb ed="#Qd"/>gratia perficit potentiam, in quantum est utf sit
            <lb ed="#Qd"/>grata Deo; virtus perticitä, in quantum potentia
            <lb ed="#Qd"/>est ad opus ut recte operetur.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e1785">
            <lb ed="#Qd"/>5. Ad aliud dicendum quod gratia uno modo
            <lb ed="#Qd"/>intelligitur sicut habens situm et positionem" in
            <lb ed="#Qd"/>anima et distinctionem secundum vires; alio modo
            <lb ed="#Qd"/>intelligitur gratia in anima sine positione et situ.
            <lb ed="#Qd"/>Cum enim intelligimus gratiam in anima velut
            <lb ed="#Qd"/>quamdam similitudinem ad divinam essentiam,
            <lb ed="#Qd"/>sic non determinat situm in viribus. Secundum
            <lb ed="#Qd"/>autem quod intelligimus gratiam in rationabili et
            <lb ed="#Qd"/>gratiam in concupiscibili et gratiam in irascibili
            <lb ed="#Qd"/>perficientem istas vires, sic intelligitur gratia in
            <lb ed="#Qd"/>virtute. Quia ergo prima vis, quam perficit gratia,
            <lb ed="#Qd"/>est vis rationalis, et in illa est fides, propter hoc
            <lb ed="#Qd"/>fides est prima virtus, in qua' primo gratia ma<lb ed="#Qd"/>nifestatur,
           et propter hoc dicitur posita in fide.
         </p>
          <p xml:id="ahsh-l3p3i1t1q2c1-d1e1818">
            <lb ed="#Qd"/>6. Ad aliud dicendum quod virtus et gratia
            <lb ed="#Qd"/>sunt idem substantialiter, et propter hoc, quod
            <lb ed="#Qd"/>est unius * attribuitur alteri, sicut tacere dignum
            <lb ed="#Qd"/>vita aeterna, primo tamen est ipsius gratiae. At<lb ed="#Qd"/>tribuitur
           autem' virtuti, sicut quod est radii
            <lb ed="#Qd"/>attribuitur lumini. Unde Habac. 2", 4 attribuitur
            <lb ed="#Qd"/>vita tidei: Iustus in ide sua vivit, sed non at<lb ed="#Qd"/>tribuitur
           tidei quia fides, sed ratione gratiae in
            <lb ed="#Qd"/>fide. Similiter quod virtutis est attribuitur gra<lb ed="#Qd"/>tiae,
           Ephes. 2, 8-9: Dei enim donum est; non ex
            <pb ed="#Qd" n="966"/>
            <cb ed="#Qd" n="a"/>
            <lb ed="#Qd"/>operibus iustitiae, Glossa]: - Gratia non est ex
            <lb ed="#Qd"/>operibus, sed opera ex gratia ». Similiter ergo,
            <lb ed="#Qd"/>cum dicitur 'virtus tacit dignum vita aeterna ',
            <lb ed="#Qd"/>hoc dicitur ratione" gratiae. Sed notandum quod
            <lb ed="#Qd"/>in vita aeterna est praemium generale, quod?
            <lb ed="#Qd"/>dicitur denarius 3, et quantum ad hoc gratia
            <lb ed="#Qd"/>iacit dignum vita aeterna; sed ulterius sunt
            <cb ed="#Qd" n="b"/>
            <lb ed="#Qd"/>speciales gloriae quae respondent meritis, et
            <lb ed="#Qd"/>quantum ad hasE virtus tacit dignum illo quod
            <lb ed="#Qd"/>est in" vita aeterna respondens meritis. Et hae'
            <lb ed="#Qd"/>sunt speciales gloriae, de quibus dicitur, I Cor.
            <lb ed="#Qd"/>15, 41: Alia est claritas salis, alia lunae, alia
            <lb ed="#Qd"/>stellarum. Et hoc tangit Glossaa super illum
            <lb ed="#Qd"/>locum.
         </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>